\chapter{Hochschild理论}

\section{结合代数的双模、余中心}

我们需要\textbf{代数拓扑}、\textbf{同调代数}的预备知识，
并且采用同调代数的标准术语、记号，
诸如链复形、上同调、导出函子等等。
首先介绍基本的记号与概念。

在本课，我们给定一个特征$0$的含幺交换环$K$（例如一个域），
考虑含幺结合$K$-代数$A$（注意$A$未必是交换代数），
并且$A$作为交换环$K$上的模是投射模（projective module）。
\index{projective module\kong 投射模}
$A$的$K$-代数结构给出如下$K$-模同态：
\begin{eqnarray*}
A\otimes_KA        &\rightarrow& A\\
(a_1,a_2)          &\mapsto    & a_1a_2
\end{eqnarray*}
由$A$的结合性，$(a_1a_2)a_3=a_1(a_2a_3)$
对$A$中任意元素$a_1,a_2,a_3$成立.

对于含幺结合$K$-代数$A$，
回顾$A$的\textbf{反代数}（opposite algebra）
\index{opposite algebra\kong 反代数}
$A\op$.反代数$A\op$作为$K$-模与$A$完全相同，记号如下：
\begin{eqnarray*}
\text{id}:A &\rightarrow & A\op\\
x&\mapsto&x\op
\end{eqnarray*}
但是$A\op$具有与$A$“相反”的乘法，
具体地，对于$A\op$中的元素$x\op,y\op$，
成立
$$x\op y\op:=(yx)\op$$

\begin{definition}
对于含幺结合$K$-代数$A$，我们定义$K$-代数$A^e$为
$$A^e:=A\ten_K A\op$$
即$A$与$A\op$的$K-$代数张量积。
\end{definition}

容易验证对于任何两个含幺结合$K$-代数$A,B$，总有
$$(A\ten_K B)\op=A\op\ten_{K}B\op$$
从而容易得到
$$(A\op)^e=(A^e)\op$$

对于$K-$代数$A$，回顾
\textbf{双$A-$模}（$A$-bimodule）的概念如下：

\begin{definition}对于$K$-代数$A$，
双$A$-模是指如下资料：

（1）$K$-模$M$；

（2）$A$在$M$上的左、右$K$-线性作用，

并且满足相容性：$(a.m).b=a.(m.b)$对任意$m\in M$以及$a,b\in A$成立。
\end{definition}

例如，$A$本身自然有双$A$-模结构，
$A$在其上的左、右作用即为左乘、右乘。
再比如$K$-模张量积$A\ten_KA$具有如下双$A$-模结构：
$$b.(a_1\ten a_2):=(ba_1)\ten a_2$$
$$(a_1\ten a_2).b:=a_1\ten(a_2b)$$
其中$a_1,a_2,b\in A$.

我们不再回顾左模、右模的概念了，
也不去回顾右模与左模的平衡张量积。

\begin{prop}设$M$为双$A$-模，

（1）$M$可自然地视为左$A^e$-模：
$$(a_1\ten a_2\op).m=a_1.m.a_2$$

（2）$M$可自然地视为右$A^e$-模：
$$m.(a_1\ten a_2\op)=a_2.m.a_1$$
反之，左（右）$A^e$-模也可视为双$A$-模。
\end{prop}

\begin{proof}
容易验证。
\end{proof}

特别地如果$M,N$都是双$A$-模，那么考虑平衡张量积
$M\ten_{A^e}N$，它的双$A$-模结构具体如下：
$$a.(m\ten n)=(a.m)\ten n=m\ten(n.a)$$
$$(m\ten n).b=m\ten (n.b)=(b.m)\ten n$$
对于任何$m\in M,n\in N,a,b\in A$成立。

\begin{definition}（余中心 cocenter）
\index{cocenter\kong 余中心}
对于双$A$-模$M$，称双$A$-模
$$M\ten_{A^e}A$$
为$M$的\textbf{余中心}（cocenter）。
\end{definition}

容易看出，对任意的$m\in M,a\in A$，
在余中心$M\ten_{A^e}A$当中，成立
$$(m.a)\ten 1=m\ten(a.1)=m\ten a=m\ten(1.a)=(a.m)\ten 1$$
从而$(m.a-a.m)\ten 1=0$.
事实上，$M$的余中心具有如下结构：

\begin{prop}
对于双$A$-模$M$，则有如下双$A$-模同构
$$M\ten_{A^e}A\cong M/\{(m.a-a.m)|a\in A,m\in M\}$$
\label{双模的余中心的结构prop}
\end{prop}

\begin{proof}
考虑如下的双$A$-模链复形
$$\p\downdot:A\ten A\ten A\ra A\ten A\ra A\ra 0$$
其中
\begin{eqnarray*}
\p:a_1\ten a_2\ten a_3 &\mapsto& a_1a_2\ten a_3-a_1\ten a_2a_3\\
a_1\ten a_2&\mapsto&a_1a_2
\end{eqnarray*}
容易验证$\p^2$=0（由$A$的结合性），
从而$\p\downdot$为双$A$-模链复形。
并且显然$\p:A\ten A\ra A$是满同态。

断言链复形$\p\downdot$为正合（exact）的。
\index{exact\kong 正合}
事实上，$\p\downdot$到其自身的恒等链映射与零链映射是链同伦的。
我们构造如下的链同伦$h\downdot$：
\begin{eqnarray*}
h:a_1&\mapsto&1\ten a_1\\
a_1\ten a_2&\mapsto&1\ten a_1\ten a_2
\end{eqnarray*}
容易验证，对于任意的$\varphi=a_1\ten a_2\in A\ten A$，成立
\begin{eqnarray*}
   (\p h+h\p)\varphi
&=&(\p h+h\p)(a_1\ten a_2)\\
&=&\p(1\ten a_1\ten a_2)+h(a_1a_2)\\
&=&a_1\ten a_2-1\ten a_1a_2+1\ten a_1a_2\\
&=&a_1\ten a_2=\varphi\\
\end{eqnarray*}
从而对于$\varphi\in A\ten A$，
如果$\p\varphi=0$，那么
$$\varphi=(\p h+h\p)\varphi=\p(h\varphi)$$
这说明链复形$\p\downdot$在$A\ten A$处正合，
因此$\p\downdot$是正合的。\vs

接下来，将函子$M\ten_{A^e}-$作用于链复形
$\p\downdot$，得到如下的双$A$-模链复形：
$$M\ten_{A^e}\p\downdot:
M\ten A\ra M\ra M\ten_{A^e}A\ra 0$$
由张量函子的右正合性，上述链复形也是正合的。
其中注意到双$A$-模同构
\begin{eqnarray*}
M\ten_{A^e}(A\ten A\ten A)&\cong& M\ten A\\
m\ten(a_1\ten a_2\ten a_3)&\mapsto&(a_3.m.a_1)\ten a_2
\end{eqnarray*}
以及双$A$-模同构
\begin{eqnarray*}
M\ten_{A^e}(A\ten A)&\cong& M\\
m\ten(a_1\ten a_2)&\mapsto& a_2.m.a_1
\end{eqnarray*}

于是正合列$M\ten_{A^e}\p\downdot$的边界映射有如下具体表达式：

\begin{eqnarray*}
M\ten_{A^e}\p:
M\ten A&\to& M\\
m\ten A&\mapsto&m.a-a.m
\end{eqnarray*}

从而由正合性，易知
$$M\ten_{A^e}A\cong M/\{(m.a-a.m)|a\in A,m\in M\}$$
\end{proof}

可见，$M$的余中心无非是商掉$M$当中“非交换的部分”
所得到的“交换的部分”，如此望文生义。
例如，如果$A$为交换$K$-代数，
那么$A$本身作为双$A$-模，其余中心为$A$本身.

\section{Hochschild同调}

\begin{definition}（Hochschild 同调）
\index{Hochschild 同调}

对于双$A$-模$M$，以及非负整数$n$，记
$$H_n(A,M):=\Tor_n^{A^e}(M,A)$$
称为$M$的第$n$个Hochschild同调。特别地，我们记
$$\HH_n(A):=H_n(A,A)$$
\end{definition}

由定义以及导出函子的基础知识，容易知道
双$A-$模$M$的第$0$个Hochschild同调
$$H_0(A,M)=M\ten_{A^e}A=M/\{(m.a-a.m)|a\in A,m\in M\}$$
正是$M$的余中心。
注意Hochschild同调一般并不是环，
仅仅能保证它是双$A$-模。

%%%%%%%%%%%%%%%%2019.2.26 - 第1周第2次%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

具体地，由导出函子的定义，
我们采用投射消解（projective resolution）
\index{projective resolution\kong 投射消解}
来计算Hochschild同调。
若双$A$-模链复形
$$P\downdot\to A:=
...\to P_3\to P_2\to P_1\to P_0\to A\to 0$$
为双$A$-模$A$的投射消解
（正合，并且每个$P_i(i\geq 0)$作为$K$-模是投射的），那么
$$H_n(A,M)\cong H_n(M\ten_{A^e}P\downdot)$$
由同调代数的事实，它与投射消解$P\downdot$的选取无关。\vs

事实上Hochschild同调可以与空间上的微分形式类比。
作为一个具体计算例子，我们考虑$\bbC$上的$n$元多项式代数
$$A:=\bbC[x^1,x^2,...,x^n]$$
注意到$A$作为$\bbC$-代数是交换的，从而$A=A\op$.我们记
$$A\op=\bbC[y^1,y^2,...,y^n]\,\,\,\,\,
A^e=\bbC[x^1,x^2,...,x^n;y^1,y^2,...,y^n]$$

\begin{prop}
\label{C[x^i]的HH同调}
考虑$\bbC$-代数$A:=\bbC[x^1,x^2,...,x^n]$，
则其第$k$个Hochschild同调
$$\HH_k(A)\cong A\ten\wedgeform k(\bbC^n)$$
是以$A$为系数的$k$-形式。
\end{prop}

\begin{proof}

我们给出$A$的投射消解，比如众所周知
的Koszul消解$$\mcalK_A\to A\to 0$$

具体地，引入$n$个新的独立变元
$\eta^1,\eta^2,...,\eta^n$
（视为复线性空间$\bbC^n$的一组基），考虑环
$$\mcalK:=\frac{A^e[\eta^1,\eta^2,...,\eta^n]}
               {\{(\eta^i\eta^j+\eta^j\eta^i)|i\neq j\}}
         =A^e\ten\wedgeform *(\bbC^n)$$
为以$A^e$为系数的外代数。

注意$\mcalK$有自然的分次：
$$\deg\eta^i=1\,\,\,\,\,\deg x^i=\deg y^i=\deg 1=0$$
记$\mcalK_l$为$\mcalK$的$l$次分量（$0\leq l\leq n$），即
$$
\mcalK_l=\bigoplus_{1\leq {i_1}<{i_2}<...<{i_l}\leq n}
          A^e\eta^{i_1}\wedge\eta^{i_2}\wedge...\wedge\eta^{i_l}
        =A^e\ten\wedgeform l(\bbC^n)$$
此时$K=\bbC$是域，因此$\mcalK$
（作为$K$-模，即复线性空间）的投射性显然。
我们定义Koszul复形$(\mcalK_A,\p)$如下：
$$\mcalK_A:...\xra{\p} \mcalK_n\xra{\p}\mcalK_{n-1}
\xra{\p}...\xra{\p}\mcalK_1\xra{\p}\mcalK_0$$
其中边缘算子$\p$（首先是$A^e$-模同态）满足

$$\p\eta^i= x^i-y^i$$
以及与外微分相同的莱布尼茨法则：
对任意$\omega\in\mcalK$，成立

$$\p(\eta^i\wedge\omega)=
\p\eta^i\wedge\omega-\eta^i\wedge\p\omega$$

再考虑连接映射
\begin{eqnarray*}
\veps:\mcalK_0=A^c&\to& A\\
x^i&\mapsto&x^i\\
y^i&\mapsto&x^i\\
\end{eqnarray*}
则众所周知，Koszul复形
$$\mcalK_A\xra{\veps} A\to 0$$
为$A$的投射消解（证明从略）。
我们以此计算$\HH\updot(A)$.
我们注意到以下两个简单事实：

其一：对任何$1\leq l\leq n$，
成立双$A$-模同构
$$A\ten_{A^e}\mcalK_l=
A\ten_{A^e}A^e\ten\wedgeform l(\bbC^n)
\cong A\ten\wedgeform l(\bbC^n)$$

其二：函子$A\ten_{A^e}-$作用于Koszul复形
$\mcalK_A$之后，成立
$$A\ten_{A^e}\p=0$$
这是因为，对于任意$f\in A$，在$A\ten_{A^e}A^e$
当中总成立
$$f\ten x^i=x^if\ten 1
=fx^i\ten 1=f\ten (x^i)\op=f\ten y^i$$
因此
$$f\ten(x^i-y^i)=0\in
A\ten_{A^e}A^e$$
从而由$\p$的定义，容易看出$A\ten_{A^e}\p=0$.\vs

综上两方面，直接计算之，
\begin{eqnarray*}
\HH_k(A)&=&H_k(A\ten_{A^e}^LA)\\
&=&H_k(A\ten_{A^e}\mcalK_A)\\
&=&A\ten_{A^e}\mcalK_k\\
&=&A\ten\wedgeform k(\bbC^n)
\end{eqnarray*}
从而得证。
\end{proof}

事实上对于一般的含幺结合$K$-代数$A$，$\HH\downdot(A)$
扮演了“微分形式”的角色。这是Hochschild同调的一种几何解释。\vs

对于一般的$A$，
$A$作为双$A$-模，由一种典范的投射消解，
称之为\textbf{Bar-复形}：

\begin{definition}（Bar-复形）

对于含幺结合$K$-代数$A$，定义以下双$A$-模链复形
$$\cdots\to B_2A\xra{b}B_1A\xra{b}B_0A\xra{b}A\to 0$$
如下：
$$B_nA:=A\ten A^{\ten n}\ten A\,\,\,(n\geq 0)$$
\begin{eqnarray*}
b:\,\,a_0\ten a_1\ten...\ten a_n
&\mapsto&
\sum_{k=0}^{n-1}(-1)^k
      a_0\ten a_1\ten...\ten(a_{k}a_{k+1})\ten...\ten a_n
\end{eqnarray*}
称之为\textbf{Bar-复形}。
\index{Bar-复形}
\end{definition}

首先容易验证$b^2=0$，从而
$B\downdot A\xra{b} A\to 0$确实是链复形。
对于$n\geq 1$，具体验证如下：
\begin{eqnarray*}
    b^2(a_0\ten a_1\ten...\ten a_n)
&=& b\left(
         \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^k
             a_0\ten a_1
             \ten...\ten(a_{k}a_{k+1})
             \ten...\ten a_n
     \right)\\
&=&  \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^k
             b(a_0\ten a_1
             \ten...\ten(a_{k}a_{k+1})
             \ten...\ten a_n)\\
&=&  \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^k
         \left[
             \sum_{l=0}^{k-2}(-1)^l
                  a_0\ten...\ten(a_{l}a_{l+1})
                  \ten...\ten(a_{k}a_{k+1})
                  \ten...\ten a_n
         \right.\\
&&+  (-1)^{k-1}
      a_0\ten...\ten(a_{k-1}a_{k}a_{k+1})
                  \ten...\ten a_n\\
&&+
     (-1)^{k}
      a_0\ten...\ten(a_{k}a_{k+1}a_{k+2})
                  \ten...\ten a_n\\
&&-\left.
             \sum_{l=k+2}^{n-1}(-1)^l
                  a_0\ten...\ten(a_{k}a_{k+1})
                  \ten...\ten(a_{l}a_{l+1})
                  \ten...\ten a_n
    \right]\\
&&\\
&=&  \sum_{\substack{0\leq k<l\leq n-1\\ l-k\geq 2}}
         \left(-(-1)^{k+l}+(-1)^{k+l}\right)
         a_0\ten...\ten(a_{k}a_{k+1})
                  \ten...\ten(a_{l}a_{l+1})
                  \ten...\ten a_n\\
&&+  \sum_{0\leq k\leq n-2}
         \left((-1)^{2k+1}+(-1)^{2k}\right)
             a_0\ten...\ten(a_{k}a_{k+1}a_{k+2})
                  \ten...\ten a_n\\
&=&0
\end{eqnarray*}
从而验证完毕。

我们可以把$a_0\ten...\ten a_n$想象为直线上依次排列的$n+1$
个质点，将算子$b$想象为相邻质点两两“碰撞”。

\begin{prop}记号同之前，则Bar-复形
$$B\downdot A\to A\to 0$$
是$A$的投射消解。
\end{prop}

\begin{proof}
对任意$n\geq0$，$B_nA=A\ten A^{\ten n}\ten A$
是投射$K$-模（这是因为由最初的假定，
$A$是投射$K$-模，从而其张量积也投射）
于是我们只需再验证该链复形是正合的。

为此，我们构造链同伦
\begin{eqnarray*}
h:B_{n-2}A&\to& B_{n-1}A
\,\,\,\,\,\,\,(n\geq1,\,B_{-1}A=A)\\
a_0\ten...\ten a_n
&\mapsto&
1\ten a_0\ten...\ten a_n
\end{eqnarray*}

只需验证$hb+bh$=1，
之后与性质\ref{双模的余中心的结构prop}的证明类似。

注意到对于任意$n\geq 0$，成立
\begin{eqnarray*}
    bh(a_0\ten...\ten a_n)
&=& b(1\ten a_0\ten...\ten a_n)\\
&=& a_0\ten...\ten a_n-
    \sum_{k=0}^{n-1}
        1\ten a_0\ten...\ten(a_ka_{k+1})\ten...\ten a_n\\
&=& a_0\ten...\ten a_n-
    1\ten b(a_0\ten...\ten a_n)\\
&=&(1-hb)a_0\ten...\ten a_n
\end{eqnarray*}
因此$bh+hb=1$，证毕。
\end{proof}

\begin{definition}
设$M$为双$A$-模，定义
\textbf{Hochschild链复形}
\index{Hochschild链复形}
\label{Hochschild链复形-def}
$$C\downdot(A,M):=M\ten_{A^e} B\downdot A$$
$$\cdots M\ten A^{\ten 3}\to M\ten A^{\ten 2}\to M\ten A\to M$$
方便起见，该链复形的边缘算子仍记作$b$.
%%%%%%005%%%%%%%
\end{definition}

则易知$M$的Hochdchild同调无非是Hochschlid链复形的同调：
$$H_n(A,M)=H_n(C\downdot(A,M))$$

注意到有双$A$-模同构
$$C_n(A,M)=M\ten_{A^e}
\left(A\ten A^{\ten n}\ten A\right)
\cong M\ten A^{\ten n}$$
在此同构意义下，容易验证$C\downdot(A,M)$
的边缘算子$b$有如下显示表达：

对任意$m\in M$，以及$a_1,a_2,...,a_n\in A$，成立
\begin{eqnarray*}
    b\left(m\ten (a_1\ten...\ten a_n)\right)
&=& m\ten_{A^e}
      \left(
        b(1\ten a_1\ten...\ten a_n\ten 1)
      \right)\\
&=& m\ten_{A^e}
      \large[
        a_1\ten...\ten a_n\ten 1
      \\
&&+  \sum_{k=1}^{n-1}(-1)^k
           1\ten a_1\ten...\ten(a_ka_{k+1})\ten...\ten a_n\ten 1\\
&&+
        (-1)^n1\ten a_1\ten...\ten a_n
    \large]\\
&=& (m.a_1)\ten a_2\ten...\ten a_n\\
&&+ \sum_{k=1}^{n-1}(-1)^k
      m\ten a_1\ten...\ten(a_ka_{k+1})\ten...\ten a_n\\
&&+ (-1)^n(a_n.m)\ten a_1\ten...\ten a_{n-1}
\end{eqnarray*}
Hochschlid链复形的边缘算子的显式表达
与Bar-复形非常相似，从上式最右边的前两项可以看出；
区别在于上式最右边的第三项。

\section{Hochschlid上同调}

对于双$A$-模$M$，既然我们已经考虑
余中心$M\ten_{A^e}A$，那么我们自然也会去考虑
$\Hom_{A^e}(A,M)$.我们称
双$A$-模$\Hom_{A^e}(A,M)$为$M$的\textbf{导出中心}
（derived center）。
\index{derived center\kong 导出中心}

\begin{prop}（导出中心的结构）
\label{双模的导出中心的结构prop}
对于双$A$-模$M$，则有双$A$-模同构
$$\Hom_{A^e}(A,M)
\cong\{m\in M|a.m-m.a=0\,\,\,\forall a\in A\}$$
\end{prop}

容易验证$\{m\in M|a.m-m.a=0\,\,\,\forall a\in A\}$
为$M$的双$A$-子模。粗俗地说，
该子模由“与$A$中所有元素交换”的元素构成，
故谓之“中心”。

\begin{proof}对于任意的$\fai\in\Hom_{A^e}(A,M)$
以及$a\in A$，则$\fai(a)$的取值由$\fai(1)$完全决定：
$$\fai(a)=\fai(a.1)=a.\fai(1)$$
而另一方面，
$$\fai(a)=\fai(1.a)=\fai(1).a$$
从而有$a.\fai(1)=\fai(1).a$.
于是我们可以构造如下双$A-$模同态：
\begin{eqnarray*}
\Hom_{A^e}(A,M)
&\to&\{m\in M|a.m-m.a=0\,\,\,\forall a\in A\}\\
\fai&\mapsto&\fai(1)
\end{eqnarray*}
容易验证该模同态为同构。证毕。
\end{proof}

然后我们考虑$\Hom(-,M)$的导出函子，
自然地去定义如下：

\begin{definition}（Hochschild上同调）
\index{Hochschild上同调}
\label{Hochschild上同调-def}

对于双$A$-模$M$，以及$n\geq 0$，
定义$M$的第$n$个Hochschild上同调
$$H^n(A,M)=\Ext_{A^e}^n(A,M)$$
特别地，我们记
$$H^n(A)=\Ext_{A^e}^n(A,A)$$
\end{definition}

由定义知，$M$的第$0$个Hochschild上同调为
$\Hom_{A^e}(A,M)$，是$M$的导出中心。
回顾Bar-复形，我们考虑如下的
\textbf{Hochschild上链复形}
\index{Hochschild上链复形}
$$C\updot(A,M)=\Hom_{A^e}(B\downdot A,M)$$
该上链复形的微分算子$\p$
由Bar-复形$B\downdot A$的边缘算子$b$所诱导。
则$M$的Hochschild上同调满足
$$H^n(A,M)=H^n(C\updot(A,M),\p)
=H^n(\Hom_{A^e}(B\downdot A,M),\p)$$

注意有自然的双$A$-模同构
$$C^n(A,M)
=\Hom_{A^e}(A\ten A^{\ten n}\ten A,M)
\cong\Hom(A^{\ten n},M)$$
（即取值于$M$的$n$重$K$-线性映射）
于是对于任意的$\fai\in C^n(A,M)=\Hom(A^{\ten n},M)$，
容易知道$\p\fai\in\Hom(A^{\ten n+1},M)$具有如下显式表达：
对任意$a_0,a_1,...,a_m\in A$，
\begin{eqnarray*}
    \p\varphi(a_0,a_1,...,a_n)
&=& a_0.\varphi(a_1,a_2,...,a_n)\\
&&- \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^k
       \fai(a_0,...;(a_ka_{k+1});...,a_n)\\
&&-  (-1)^n\fai(a_0,a_1,...,a_{n-1}).a_n
\end{eqnarray*}


接下来讨论Hochschild上同调的几何意义。
我们已经知道第0个Hochschild上同调为$M$的导出中心；
现在我们看$H^1(A,M)$，
我们将发现它是$A$的取值于$M$的外导子。

回顾\textbf{导子}（derivation）的概念如下：

\begin{definition}（导子）
对于双$A$-模$M$，$K$-线性映射
$$D:A\to M$$
称为$A$的取值于$M$的\textbf{导子}（derivation），
\index{derivation\kong 导子}
如果对任意的$a_1,a_2\in A$，成立
$$D(a_1a_2)=D(a_1).a_2+a_1.D(a_2)$$
\end{definition}

对于$m\in M$我们定义
\begin{eqnarray*}
\ad_m:A&\to& M\\
a&\mapsto& [m,a]:=m.a-a.m
\end{eqnarray*}
则容易验证$\ad_m$为$A$的取值于$M$的导子，
称形如这样的导子为\textbf{内导子}（inner derivation）。
\index{inner derivation\kong 内导子}

我们记
$$\Der(A,M):=\{D:A\to M|D\text{为导子}\}$$
$$\Inn(A,M):=\{\ad_m|m\in M\}\subseteq \Der(A,M)$$

注意$\Inn(A,M)$与$\Der(A,M)$都有显然的$K$-模结构，
且前者是后者的$K$-子模。

\begin{prop}（$\HH^1(A,M)$的结构）

对于双$A$-模$M$，成立
$$\HH^1(A,M)\cong\frac{\Der(A,M)}{\Inn(A,M)}$$
\end{prop}
我们称上式右边的集合当中的元素
为$A$的取值于$M$的\textbf{外导子}（outer derivation）。
\index{outer derivation\kong 外导子}

\begin{proof}
只需考虑Hochschild上链复形
$$C^0(A,M)\xra{\p^0}
C^1(A,M)\xra{\p^1}C^2(A,M)\ra\cdots$$

我们只需具体计算之。对于$\fai\in C^1(A,M)\cong\Hom(A,M)$，
则$\p^1\fai\in C^2(A,M)\cong\Hom(A^{\ten 2},M)$满足：
对任意$a_1,a_2\in A$，成立
$$\p^1\fai(a_1,a_2)=
a_1.\fai(a_2)-\fai(a_1a_2)+\fai(a_1).a_2$$
可见$\fai\in\ker\p^1$当且仅当$\fai\in\Der(A,M)$.
也就是说$\ker\p^1=\Der(A,M)$.

另一方面，对于$m\in C^0(A,M)\cong M$，以及$a\in A$，成立
$$(\p^0m)(a)=a.m-m.a=-\ad_m(a)$$
因此$\ker\p^0\cong\Inn(A,M)$.
从而
$$\HH^1(A,M)=\frac{\ker\p^1}{\im\p^0}
\cong\frac{\Der(A,M)}{\Inn(A,M)}$$
\end{proof}

特别地，当$M=A$时，
$$\HH^1(A)=\Der(A,A)/\text{Inn}(A,A)$$
注意到$\Der(A,A)$上面还有更多的结构：对于
$\forall D_1,D_2\in\Der(A,A)$，定义
$$[D_1,D_2]:=D_1\circ D_2-D_2\circ D_1:A\to A$$
容易验证$[D_1,D_2]$仍然为$A$的导子，并且
$[-,-]$为$\Der(A,A)$上的李括号（Lie bracket）。
\index{Lie bracket\kong 李括号}

另外容易验证
$$[\Der(A,A),\Inn(A,A)]\subseteq\Inn(A,A)$$
具体地，对于$D\in\Der(A,A)$以及$m\in M$，成立
$$[D,\ad_m]=\ad_{D(m)}$$
也就是说$\Inn(A,A)$是$\Der(A,A)$的理想。
于是$[-,-]$诱导了
$\HH^1(A)=\frac{\Der(A,A)}{\text{Inn}(A,A)}$
上的李括号结构.

如果$A$是交换$K$-代数，则$\Inn(A,A)=0$。于是
$$\HH^1(A)\cong\Der(A,A)$$
可被认为是“切向量场”（此时$A$被认为是“函数环”）。

\vsp

我们再去考虑$\HH^2(A,M)$.对于任意的
$$\varphi\in C^2(A,M)=\Hom(A^{\ten 2},M)$$
则对$a_0,a_1,a_2\in A$，成立
$$\p\varphi(a_0,a_1,a_2)=
a_0.\varphi(a_1,a_2)-\varphi(a_0a_1,a_2)
+\varphi(a_0,a_1a_2)
-\varphi(a_0,a_1).a_2$$

\begin{lemma}对于双$A$-模$M$，以及
$\varphi\in C^2(A,M)=\Hom(A^{\ten 2},M)$，
我们令
$$\Ahat:=A\oplus M$$
并赋以如下的$K$-代数结构：
对于任意$a_1,a_2\in A$以及$m_1,m_2\in M$，
规定$\Ahat$的乘法$\hat{\bullet}_{\fai}$为
$$(a_1\oplus m_1)\hat{\bullet}_{\fai}(a_2\oplus m_2)
:=a_1a_2\oplus [a_1.m_2+m_1.a_2+\fai(a_1,a_2)]$$
那么$(\Ahat,\hat{\bullet}_{\fai})$为结合代数，
当且仅当$\p\fai=0$.
\end{lemma}

\begin{proof}
这是简单的计算验证。对于任意的$a_0,a_1,a_2\in A$
以及$m_0,m_1,m_2\in M$，直接计算之，
\begin{eqnarray*}
&&  [(a_0\oplus m_0)\hat{\bullet}_{\fai}(a_1\oplus m_1)]
    \hat{\bullet}_{\fai}(a_2\oplus m_2)\\
&=& a_0a_1a_2\oplus
    [a_0a_1.m_2+a_0.m_1.a_2+m_0.a_1a_2+
    \fai(a_0,a_1).a_2+\fai(a_0a_1,a_2)]
\end{eqnarray*}
以及
\begin{eqnarray*}
&&  (a_0\oplus m_0)\hat{\bullet}_{\fai}[(a_1\oplus m_1)
    \hat{\bullet}_{\fai}(a_2\oplus m_2)]\\
&=& a_0a_1a_2\oplus
    [a_0a_1.m_2+a_0.m_1.a_2+m_0.a_1a_2+
    a_0.\fai(a_1,a_2)+\fai(a_0,a_1a_2)]
\end{eqnarray*}
因此$\hat{\bullet}_{\fai}$满足结合性，当且仅当
$$\fai(a_0,a_1).a_2+\fai(a_0a_1,a_2)
=a_0.\fai(a_1,a_2)+\fai(a_0,a_1a_2)$$
而此式等价于$\p\fai=0$.
\end{proof}

注意到在$\Ahat$当中，对任意的$m_1,m_2\in M$，
以及任意$\fai\in C^2(A,M)$，
总有$m_1\hat{\bullet}_{\fai}m_2=0$.于是我们不妨将
“$A\oplus M$”当中的“$M$”理解为“一阶小量”。
我们考虑$\fai=0$时$\Ahat_0:=A\oplus M$的代数结构
$$(a_1\oplus m_1)\bullet(a_2\oplus m_2)
:=a_1a_2\oplus (a_1.m_2+m_1.a_2)$$
显然$(\Ahat_0,\bullet)$为结合代数。
若$\p\fai=0$，则结合代数$(\Ahat,\hat{\bullet}_{\fai})$
为$(\Ahat_0,\bullet)$的\textbf{一阶形变}，
而$\fai$为其“形变参数”。

从而$M$的第2个Hochschild上同调

$$
    H^2(A,M)\cong
  \frac{
         \{\fai|(\Ahat,\hat{\bullet}_{\fai})
         \text{是结合代数}\}
       }{
       \im(\p:C^1(A,M)\to C^2(A,M))
       }
$$
商掉的东西（$\im\p$）为
形如以下的一类特殊的一阶形变：
\begin{eqnarray*}
\fai_f:A\ten A&\to& M\\
a_1\ten a_2 &\mapsto&
a_1.f(a_2)+f(a_1).a_2-f(a_1a_2)
\end{eqnarray*}
其中$f\in C^1(A,M)=\Hom(A,M)$，$\fai_f=\p f$.

\vs

我们考察一个Hochschild上同调的具体算例。

\begin{prop}若$A=\bbC[x^1,...,x^n]$为
$\bbC$上的$n$元多项式环，则

$$\HH^k(A)\cong
\Hom\left(\wedgeform{k}(\bbC^n),A\right)$$
\end{prop}

\begin{proof}
对于这个特例，采用Koszul复形计算更佳简便。
有关记号同性质\ref{C[x^i]的HH同调}的证明过程.
考虑Koszul复形
$$
\mcalK_A:\cdots
\xra{\p}A^e\ten\wedgeform{k+1}(\bbC^n)
\xra{\p}A^e\ten\wedgeform{k}(\bbC^n)
\xra{\p}A^e\ten\wedgeform{k-1}(\bbC^n)
\xra{\p}\cdots
$$
然后将函子$\Hom_{A^e}(-,A)$作用于之上。
注意到有$\bbC$-线性同构
\begin{eqnarray*}
&&      \Hom_{A^e}\left(A^e\ten\wedgeform{k}(\bbC^n),A\right)\\
&\cong& \Hom\left(\wedgeform{k}(\bbC^n),\Hom_{A^e}(A^e,A)\right)\\
&\cong& \Hom\left(\wedgeform{k}(\bbC^n),A\right)
\end{eqnarray*}

此外再注意到，上链复形$\Hom_{A^e}(\mcalK_A,A)$的
微分算子$\td:=\Hom_{A^e}(\p,A)=0$.这是因为对于
$\fai\in\Hom_{A^e}\left(A^e\ten\wedgeform{k}(\bbC^n),A\right)$，
$\omega\in\wedgeform{k+1}(\bbC^n)$以及$f\in A^e$，成立
$$\td\fai(f\ten\omega)=\fai(\p(f\ten\omega))$$
回顾Koszul复形边缘算子运算规则
$$\p:\eta^i\mapsto x^i-y^i\in A^e$$
又由于$\fai$为$A^e$-模同态，
从而对于任意$\tilde{\omega}\in\wedgeform{k}(\bbC^n)$，成立
$$
\fai(x^i\ten\tilde{\omega})
=x^i.\fai(1\ten\tilde{\omega})
=\fai(1\ten\tilde{\omega}).x^i
=\fai((x^i)\op\ten\tilde{\omega})
=\fai(y^i\ten\tilde{\omega})$$
也就是说$\fai((x^i-y^i)\ten\tilde{\omega})=0$.
由此可见$\td=0$.综上可知

$$\HH^k(A)\cong
\Hom\left(\wedgeform{k}(\bbC^n),A\right)$$

\end{proof}

注意到$\Hom\left(\wedgeform{k}(\bbC^n),A\right)$
之中的元素形如
$$
\sum_{1\leq i_1<...<i_k\leq n}
f_{i_1...i_k}\p_{i_1}\wedge...\wedge\p_{i_k}
$$
回顾$\HH\downdot(A)$中的元素可被认为是“微分形式”，
可见$\HH\updot(A)$中的元素则是“多重切向量场”。

%%%%%%%%%%%2019.3.4 Mon 第2周%%%%%%%%%%%%

\section{Hochschild（上）同调的例子}

\begin{definition}（约化Bar-复形）（reduced Bar-complex）
\index{reduced Bar-complex\kong 约化Bar-复形}

对于$K$-代数$A$，则视$K$为$A$的$K$-子模，并且令$K$-模

$$\overline{A}:=A/K$$
我们定义如下的约化Bar-复形$(\overline{B}\downdot A,b)$：
$$\overline{B}_n A:=A\ten \overline{A}^{\ten n}\ten A
\quad \forall \,i\geq 0$$
边缘算子$b:\overline{B}_n A\to \overline{B}_{n-1} A$如下定义：
\begin{eqnarray*}
b\Big(a_0\ten(\overline{a_1}\ten\cdots\ten \overline{a_n})\ten a_{n+1}\Big)
&:=&
 (a_0a_1)\ten(\overline{a_2}\ten\cdots\ten\overline{a_n})\ten a_{n+1}\\
&+ &
 \sum_{i=1}^{n-1}(-1)^ia_0\ten
    (\overline{a_1}\ten\cdots
    (\overline{a_ia_{i+1}})\ten\cdots\ten \overline{a_n})
    \ten a_{n+1}\\
&+ &(-1)^n
 a_0\ten(\overline{a_1}\ten\cdots\ten \overline{a_{n-1}})
   \ten(a_na_{n+1})
\end{eqnarray*}
\end{definition}

注意到$\overline{B}\downdot A$是$B\downdot A$的商模：
$$\overline{B}_nA=
     \frac{B_n A}
     {\{a_0\ten(a_1\ten\cdots
     \ten a_{i-1}\ten 1\ten a_{i+1}
     \ten\cdots\ten a_n)\ten a_{n+1}\}
     }
$$
%%%%%%%%%崩殂%%%%%%！

容易发现约化Bar-复形的“$b$”正是Bar-复形的$b$.
但是我们要验证$b$的良定性，即与代表元选取无关。
这是容易验证的。进而，我们可以由约化Bar-复形构造$A$的投射消解：
$$\overline{B}\downdot A\to A\to 0$$
与之前$Bar$-复形完全类似，我们容易验证此复形也是正合的。
只需构造同伦算子
\begin{eqnarray*}
h:\overline{B}_{n-1}A&\to&\overline{B}_{n}A\\
a_0\ten(\overline{a_1}\ten\cdots\ten \overline{a_{n-1}})\ten a_{n}
&\mapsto&
1\ten(\overline{a_0}\ten\overline{a_1}\ten\cdots\ten \overline{a_n})\ten a_{n+1}
\end{eqnarray*}
验证$bh+hb=1$即可。
%%%%%%天下三分%%%%%%%！

\begin{definition}（约化Hochschild（上）链复形）

对于双$A$-模$M$，我们令
\begin{eqnarray*}
\overline{C}\downdot(A,M)&:=&
M\ten_{A^e}\overline{B}\downdot A\cong M\ten\overline{A}^{\ten\bullet}\\
\overline{C}\updot(A,M)&:=&
\Hom_{A^e}(\overline{B}\downdot A,M)
\cong\Hom(\overline{A}^{\ten\bullet},M)
\end{eqnarray*}
称之为关于$M$的约化Hochschild（上）链复形。
\end{definition}

由于约化Bar-复形也是$A$的投射消解，
从而我们也可以由约化Hochschild（上）
链复形来计算Hochschild（上）同调：
$$H\downdot(\overline{C}\downdot(A,M))=H\downdot(A,M)$$
$$H\updot  (\overline{C}\updot  (A,M))=H\updot  (A,M)$$

关于（约化）Bar-复形，我们还有另一种理解方式：
关于$A$的（约化）Bar-复形是$A$与某个微分分次代数的自由乘积。
%Another way to understand $B\downdot A,\bar{B}\downdot A$

\begin{definition}（微分分次代数）

%A differential graded algebra
\index{differential graded algebra\kong 微分分次代数}
$\bbZ$-分次$K$-代数
$$A:=\bigoplus_{n\in\mathbb{Z}}A_n$$
称为\textbf{微分分次代数}（differential graded algebra），
若它配以$K$-线性算子$\td:A\to A$，并且满足：
$$\left\{\begin{array}{l}
\td(A_n)\subseteq A_{n+1}\quad\forall n\in\bbZ\\
\td^2=0\\
\td(\alpha\beta)
=(\td\alpha)\beta+(-1)^{\deg\alpha}\alpha(\td\beta)
\quad\forall\alpha,\beta\in A\text{,并且$\alpha$是齐次元}
\end{array}\right.$$
\end{definition}

对于微分分次代数$(A,\td)$，由于$A$的分次以及$\td^2=0$，
从而自然有上链复形
$$\cdots\to A_{-1}\xra{\td}A_0\xra{\td}A_1\to\cdots$$
我们将此上链复形也记为$(A,\td)$.

微分分次代数最直接的例子是，对于光滑流形$X$，
考虑$A:=\Omg\updot(X)$为$X$上的微分形式。
$A$上的乘法即为微分形式的外积$\wedge$，
微分结构即为外微分$\td$.

我们可以适当修改微分分次代数的定义，
将条件“$\td(A_n)\subseteq A_{n+1}$”改为
“$\td(A_n)\subseteq A_{n-1}$”，
此时的微分算子我们习惯记为“$\p$”.
对于这样的微分分次代数$(A,\p)$，它可以被视为链复形。

\begin{example}我们考虑如下$K$-代数：
$$A:=K[\veps]:=K\oplus K\veps\oplus K\veps^2\oplus\cdots$$
其中$\veps$为形式变量，并且规定$\deg\veps=1$，
由此诱导出$K[\veps]$的分次结构。其微分算子$\p_{\veps}$由以下诱导：
$$\p_{\veps}(1)=0\quad\p_{\veps}(\veps)=1$$
\label{典型微分分次代数-example}
\end{example}

注意$\deg\veps=1$，按照微分代数的定义可计算出
$$\p_{\veps}(\veps^2)=
  \p_{\veps}(\veps)\veps
  +(-1)^{\deg\veps}\veps\p_{\veps}(\veps)
=\veps-\veps=0$$
一般地，对于非负整数$n$我们有
$$
  \p_{\veps}(\veps^n)
= \left\{
    \begin{array}{ll}
      0           &\text{$n$为偶数}\\
      \veps^{n-1} &\text{$n$为奇数}
    \end{array}
  \right.
$$
从而链复形$(K[\veps],\p_{\veps})$：
$$\cdots\to K\veps^4\xra{0}K\veps^3\xra{1}
K\veps^2\xra{0}K\veps\xra{1}K\to 0$$
是正合的。其中$1:K\veps^{2n+1}\to K\veps^{2n}$
将$\veps^{2n+1}$映为$\veps^{2n}$.

%%%%微分分次代数的例子%%%%%%%!

众所周知，对于两个$K$-代数$A,B$，
我们可以谈论它们的\textbf{自由乘积}（free product）
$A*B$.若$A=\bigoplus\limits_{i\in\bbZ}A_n$是微分分次代数，
其微分算子为$\td$，则容易知道$A*B$自然也有微分分次代数结构：
$$
\left\{
    \begin{array}{rcll}
       \deg b&=&0&\forall{b\in B}\\
       \deg a&=&n&\forall{a\in A_n\subseteq A}\\
       \td b&=&0 &\forall{b\in B}
    \end{array}
\right.
$$
容易知道$A*B$中的$N$次齐次元必形如以下元素的有限和：
$$b_1a_1b_2a_2\cdots b_ma_mb_{m+1}\quad
(b_i\in B\,,\,a_i\in A_{n_i}\,,\,\sum_{i=1}^mn_i=N)$$

\begin{prop}
对于$K$-代数$A$，则有链复形的同构
$$(B\downdot A\to A,b)\cong (A*K[\veps],\p_{\veps})$$
其中$(K[\veps],\p_{\veps})$为例子
\ref{典型微分分次代数-example}
当中的微分分次代数，视为链复形；
同构映射为
\begin{eqnarray*}
\fai_n:B_nA&\to&(A*K[\veps])_n\\
a_0\ten(a_1\ten\cdots\ten a_n)\ten a_{n+1}&\mapsto&
a_0\veps a_1\veps a_2\cdots a_n\veps a_{n+1}
\end{eqnarray*}
%the bar resolution $[B\downdot\to A]\cong A*K[\veps]$
%(free product),and $b=\p_{\veps}$
\end{prop}

这给出了Bar-复形的又一种理解方式。

\begin{proof}
容易验证$\fai_n$为$K$-模同构，且逆映射$\fai_n^{-1}$由以下诱导：
$$\veps^n\mapsto\underbrace
{1\veps 1\veps 1\cdots 1\veps 1}_{n\text{个}\veps}$$
然后只需验证$\fai\downdot:(B\downdot\to A,b)\to(A*K[\veps],\p_{\veps})$:
是链映射，也就是要验证交换关系$\fai\circ b=\p_{\veps}\circ\fai$
$$
\xymatrix{
B_nA \ar[d]^{\fai} \ar[r]^b         &B_{n-1}A\ar[d]^{\fai}\\
(K[\veps]*A)_n \ar[r]^{\p_{\veps}}  &(K[\veps]*A)_{n-1}
}$$
而这容易验证，验证如下：
\begin{eqnarray*}
&&   \fai\circ b(a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n\ten a_{n+1})\\
&= &\fai\left(
          \sum_{k=0}^n(-1)^k
            a_0\ten\cdots\ten(a_k a_{k+1})\ten\cdots\ten a_{n+1}
       \right)\\
&= &\sum_{k=0}^n(-1)^k
      a_0\veps a_1\veps\cdots\veps a_{n+1}\\
&= &\p_{\veps}(a_0\veps a_1\veps\cdots a_n\veps a_{n+1})\\
&= &\p_{\veps}\circ\fai(a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n\ten a_{n+1})
\end{eqnarray*}

%$$[B\downdot A\to A]\mapsto A*K[\veps]$$
%$$a_0\ten...\ten a_n\mapsto
%a_0\veps a_1\veps...a_{n-1}\veps a_n$$
%this is bijective.

%$$\p_{\veps}:a_0\veps a_1\veps...a_{n-1}\veps a_n\mapsto
%a_0a_1\veps.....-a_0\veps a_1a_2...$$
%...

%check

\end{proof}

我们还可以考虑$(K[\veps],\p_{\veps})$的商代数
$K[\veps]/\veps^2$，易知
$(K[\veps]/\veps^2,\p_{\veps})$也构成微分分次代数，
从而也通过微分算子$\p_{\veps}$视为链复形。
在此代数中，$\veps^2=0$.\vs

类似地，我们可以给出约化Bar-复形的另一种理解方式：

\begin{prop}
对于$K$-代数$A$，则有链复形同构
$$(\overline{B}\downdot A\to A,b)\cong (A*K[\veps]/\veps^2,\p_{\veps})$$
\end{prop}

只需注意到$A*K[\veps]/\veps^2$
当中的$n$次齐次元必形如以下元素的有限和：
$$a_0\veps a_1\veps\cdots a_n\veps a_{n+1}\quad (a_i\in A)$$

\begin{proof}
完全类似。事实上此链复形同构映射由
$\fai_n:B_nA \to (A*K[\veps])_n$诱导，
其良定性由下式保证：对任意$1\leq i\leq n$，
\begin{eqnarray*}
&&  \fai_n(a_0\ten \cdots\ten a_{i-1}
    \ten 1\ten a_{i+1}\ten\cdots\ten a_{n+1})\\
&=& a_0\veps a_1\cdots a_{i-1}\veps1\veps a_{i+1}\cdots\veps a_{n+1}\\
&=& a_0\veps a_1\cdots a_{i-1}1\veps^2a_{i+1}\cdots\veps a_{n+1}\\
&=& 0\mod\veps^2
\end{eqnarray*}
\end{proof}
%Similarly, reduced Bar-complex
%$$[\bar{B}\downdot A\to A]\cong A*K[\veps]/\veps^2$$

本节最后简单介绍以下Hochschild（上）
同调与其它常见的（上）同调理论的关系。

\begin{example}（群的上同调）%(Group (co)homology)

设$G$是一个群，$M\in\Rep(G)$为群$G$的一个左$K$-表示，
则有$G$-模链复形
%Let $G$ be a group, $M\in\text{Rep}(G)$ is a left module,
%then we obtain a complex
$$0\to M\xra{\delta}C^1(G,M)\xra{\delta}C^2(G,M)\xra{\delta}...$$
其中%where
$$C^n(G,M):=\Hom(G^n,M)=\{f:G^n\to M\}$$
并且微分算子$\delta$满足%the differential $\delta$ s.t.
$$\left\{\begin{array}{rcl}
\delta(m)(g)&=&g.m-m\\
(\delta f)(g_0,g_1,...,g_n)&=&
g_0.f(g_1,g_2,...,g_n)\\
&&-\sum\limits_{k=1}^{n-1}(-1)^kf(g_1,...,g_kg_{k+1},...,g_n)\\
&&-(-1)^nf(g_0,g_1,...,g_{n-1})
\end{array}\right.
$$
%check $\delta^2=0$,this cohomology
容易验证$\delta^2$=0.此链复形的上同调
$$H\updot(G,M):=H\updot(C\updot(G,M),\delta)$$
称之为\textbf{群的上同调}(group cohomology)
\index{group cohomology\kong 群的上同调}
\end{example}

由$\delta$的表达式容易看出，
群的上同调与Hochschild上同调有以下关系：

\begin{prop}设$G$是一个群，$M$为群$G$的一个左$K$-模，
考虑群代数$A:=K[G]$，于是$M$自然有左$A$-模结构。那么有同构：
%Let $A=K[G]$ group algebra with right $A$-action.then
$$H\updot(G,M)\cong H\updot(K[G],M)$$
%hochschild cohomology.
其中左边为群$G$关于$M$的上同调，
右边为群代数$K[G]$关于$M$的Hichschild上同调。
\end{prop}

{\color{red}
注意$M$仅仅是左$K[G]$-模，并没有双$K[G]$-模结构呀，
怎么谈论Hochschild上同调？

\color{purple}
（强行规定$G$在$M$上的右作用恒为1，
通过$K$-线性扩张得到$K[G]$在$M$的右作用，
这样就得到$M$的双$K[G]$-模结构了。）}

\begin{proof}
注意到$\Hom(G^n,M)$中的元素可以自然地$K$-线性延拓为
$\Hom(K[G]^n,M)$中的元素，这给出它们之间的同构。
然后注意到$A=K[G]$的Hochschild上链复形的微分算子的显式表达式，
（见定义\ref{Hochschild上同调-def}的下方）
它与群上同调相应的上链复形的微分算子显式表达式
“相同”。细节从略。
\end{proof}

若熟悉李代数同调，我们可以将李代数同调与
其泛包络代数的Hochschild同调联系起来：

\begin{example}（李代数同调）%(Lie algebra (co)homology)
对于李代数$\mfkg$，$M$为李代数$\mfkg$的一个左$K$-模。
令$A:=\mcalU(\mfkg)$为$\mfkg$的泛包络代数，
则$A$自然有左$A$-模结构。
（再通过某种“比较平凡”的方式给出右作用？与上例类似？）
则有同构
%$\mathfrak{g}$:Lie algebra, $M$ is a $\mathfrak{g}$-module.
%consider $A:=\mathcal{U}(\mathfrak{g})$ universal enveloping algebra,
%$M$ is a left $A$-module, with
$$H\downdot(\mathcal{U}(\mathfrak{g}),M)
\cong H^{\Lie}\downdot(\mathfrak{g},M)$$
其中左边是$A$关于$M$的Hochschild同调，右边是李代数同调。
\end{example}

并没有在此叙述\textbf{李代数同调}的定义。
留给感兴趣者。此处从略。

事实上，也可以考虑\textbf{群的同调}、\textbf{李代数上同调}，
它们也有对应的Hochschild同调、上同调。

\section{循环同调}
%Cyclic homology%
%$\HH\downdot(A)\rightsquigarrow$noncommutative differential forms.
%$$B\dashleftarrow\text{de rham}$$

回顾对于$K$-代数$A$，若$A$交换，
则其Hochschild同调$\HH\downdot(A)$
可以被理解为“空间”$A$上的“微分形式”。
本节我们进一步研究$\HH\downdot(A)$.

\begin{notation}
对于$K$-代数$A$，双$A$-模$M=A$.
考虑其Hochschild链复形$C\downdot(A):=C\downdot(A,A)$：
$$C_n(A):=C_n(A,A)\cong A^{\ten n+1}$$
(回顾定义\ref{Hochschild链复形-def}).我们考虑群
$\bbZ/(n+1)\bbZ$在$C_n(A)$上的如下左$K$-作用：
记$\bbZ/(n+1)\bbZ$的生成元为$\lmd$，则
\begin{eqnarray*}
\lmd:C_n(A)&\to&C_n(A)\\
a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n
&\mapsto&
(-1)^na_n\ten a_0\ten\cdots\ten a_{n-1}
\end{eqnarray*}
考虑$C_n(A)$模掉此群作用，所得的商$K$-模记为
$$C^{\lmd}_n(A):=C_n(A)/(1-\lmd)$$
其中的元素称之为\textbf{循环余不变量}
（cyclic co-invariant）。
\index{cyclic co-invariant\kong 循环余不变量}
\end{notation}

%cyclic group action
%$$C\downdot(A,A)=C\downdot(A)=A\ten A$$
%$$C_n(A)=A^{\ten n+1}$$
%we consider the $\bbZ/(n+1)\bbZ$ acting on $C_n A$,
%$$\lmd: C_n(A)\to C_n(A)$$
%$$a_0\ten a_1\ten...\ten a_n\mapsto
%(-1)^na_n
%\ten a_0\ten...\ten a_{n-1}$$
%then $\lmd$ is generator,
%$$\lmd^{n+1}=(-1)^{n(n+1)}=1$$
%Let
%$$C^{\lmd}\downdot(A):=C\downdot(A)/(1-\lmd)$$
%cyclic co-invariant.

容易验证，
$$\lmd^{n+1}a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n=
(-1)^{n(n+1)}a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n
=a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n$$
即$\lmd^{n+1}=\id$.可见这的确是$\bbZ/(n+1)\bbZ$的作用。

回顾Bar-复形，我们可以直观地视为“直线上依次排列质点，相邻两两碰撞”；
而在这里，商掉$\lmd$循环作用后，直观地更像是“圆周上排列质点”。

我们将说明，Hochschild链复形$C\downdot(A)$的边缘算子$b$，
沿商映射$C\downdot(A)\surj C^{\lmd}\downdot(A)$下降，诱导了
$C\downdot^{\lmd}(A)$的链复形结构（称之为Connes复形）。

%\begin{prop}
%对于$K$代数$A$，定义$b‘:C_{n}(A)\to C_{n-1}(A)$诱导了
%$C^{\lmd}\downdot$的链复形结构。
%Hochschild differential $b$(on $C\downdot(A)$) induces a
%differential on $C\downdot(A)/(1-\lmd)$
%\end{prop}

%\begin{proof}

%事实上，我们定义$b‘:C^{\lmd}_n(A)\to C_n^{\lmd}(A)$如下：
%\begin{eqnarray*}
%b’:C^{\lmd}_n(A)&\to& C_n^{\lmd}(A)\\
%\overline{
%   a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n
%         }
%&\mapsto&
%   \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^k
%       \overline{
%         a_0\ten\cdots\ten(a_ka_{k+1})\ten\cdots a_n
%       }\\
%&&
%   +(-1)^n\overline{
%     (a_{n+1}a_0)\ten a_1\ten\cdots\ten a_n
%         }
%\end{eqnarray*}
%即$b:C_n(A)\to C_{n-1}(A)$沿商映射的下降。
%（回顾Hochschild链复形的边缘算子$b$的显式表达，见
%定义\ref{Hochschild链复形-def}的下方，令$M=A$以及$m=a_0$.）

%我们需要验证如此$b'$是良定的，
%即与$\lmd$作用等价类代表元选取无关。
%{\color{purple}（直观感觉比较显然，但还是暴力验证一下吧）}

%Let us define
%$$b':C\downdot(A)\to C_{\bullet-1}(A)$$
%$$b'(a_0\ten...\ten a_n)
%=a_0a_1\ten a_2\ten...\pm...\pm a_0\ten a_1\ten...\ten a_{n-1}a_n$$

%(($C\downdot(A),b')=(B\downdot A\to A)$)

%claim that
%$$(1-\lmd)b'=b(1-\lmd)$$

%$$[b,\lmd]=(1-\lmd)(b-b')$$

%In particular, $b:\im(1-\lmd)\mapsto\im(1-\lmd)$

%"proof":
%%%%%%%%%%画圈圈%%%%%%%%%%%555

%为此只需验证对于任意$n\geq 1$，以及任意$\omg\in C_n(A)$，
%$$(1-\lmd)(\omg)=0\Rightarrow(1-\lmd)\circ b(\omg)=0$$

%\end{proof}

\begin{lemma}
对于$K$-代数$A$，我们定义算子
$b':C\downdot(A)\to C_{\bullet-1}(A)$如下:
\begin{eqnarray*}
b':C_{n}(A)&\to&C_{n-1}(A)\\
a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n&\mapsto&
\sum_{k=0}^{n-1}(-1)^{k}
a_0\ten\cdots\ten(a_ka_{k+1})\ten\cdots\ten a_n
\end{eqnarray*}
则成立：

（1）$b'\circ b'=0$,

（2）对任意$n\geq 1$，则以下图表交换：
$$\xymatrix{
     C_n(A) \ar[d]^{1-\lmd} \ar[r]^{b'}
   & C_{n-1}(A)\ar[d]^{1-\lmd}
\\
     C_n(A) \ar[r]^b
   & C_{n-1}(A)
}$$
\end{lemma}

\begin{proof}
注意到有同构$C_n(A)\cong B_nA(\cong A^{\ten n+1})$，
其中$B\downdot A$为Bar-复形；容易看出这里定义的$b'$在此同构下，正是
Bar复形当中的边缘算子，从而$b'\circ b'=0$，
也就是说$(C\downdot(A),b')$是一个链复形，
并且同构于Bar-复形$(B\downdot A, b)$.
（这里有轻微的记号混用：Bar-复形$(B\downdot A, b)$当中的“$b$”
并不是本引理当中Hochschild链复形$(C\downdot(A),b)$当中的“$b$”，
前者在此是临时记号。）\vs

我们再来看（2）.回顾$b:C_n(A)\to C_{n-1}(A)$的显式表达式
（见定义\ref{Hochschild链复形-def}的下方，并且令其中$M=a$以及$m=a_0$）
（注意此图中的$b$与$b'$并不是同一个映射，它们的具体表达式相差一项），
直接验算之：
\begin{eqnarray*}
& & (1-\lmd)\circ b'
        \big(
             a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n
        \big)\\
&=&
    (1-\lmd)\left(
               \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^k
                   a_0\ten\cdots\ten(a_ka_{k+1})\ten\cdots\ten a_n
            \right)\\
&=&
    \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^k
         a_0\ten\cdots\ten(a_ka_{k+1})\ten\cdots\ten a_n\\
& &
    +\sum_{k=0}^{n-2}(-1)^{k+n}
         a_n\ten a_0\ten\cdots\ten(a_ka_{k+1})\ten\cdots\ten a_{n-1}\\
& &
    -(a_{n-1}a_n)\ten a_0\ten\cdots\ten a_{n-2}\\
&=&
    b(a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n)
    -(-1)^n(a_na_0)\ten a_1\ten\cdots\ten a_{n-1}\\
& &
    +(-1)^n
    \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^k
        a_n\ten a_0\ten\cdots\ten(a_ka_{k+1})\ten\cdots\ten a_{n-1}\\
& &
    -(a_{n-1}a_n)\ten a_0\ten\cdots\ten a_{n-2}\\
&=&
    b\big(
       a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n
       -(-1)^na_n\ten a_0\ten\cdots\ten a_{n-1}
     \big)\\
&=&
    b\circ(1-\lmd)(a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n)
\end{eqnarray*}

也就是说，
$$(1-\lmd)\circ b'=b\circ(1-\lmd)$$
从而此图表交换，证毕。
\end{proof}

此图表的交换关系也可改写为
$$[b,\lmd]=(1-\lmd)\circ(b-b')$$
其中$[b,\lmd]:=b\circ\lmd-\lmd\circ b$.\vs

此引理给出了链复形$(C\downdot(A),b')$与
$(C\downdot(A),b)$之间的链映射：
$$(1-\lmd)\downdot:(C\downdot(A),b')\to(C\downdot(A),b)$$
然而注意到
$$C_n^{\lmd}(A):=C_n(A)/(1-\lmd)=\coker (1-\lmd)_n$$
于是我们（在由$K$-模链复形构成范畴当中）
考虑链映射$(1-\lmd)\downdot$的余核，
这给出了$C\downdot^{\lmd}(A)$的链复形结构：

\begin{definition}（Connes复形）
\index{Connes' complex\kong Connes复形}
对于$K$-代数$A$，考虑链映射
$$(1-\lmd)\downdot:(C\downdot(A),b')\to(C\downdot(A),b)$$
的余核链复形
$$(C\downdot^{\lmd}(A),b^{\lmd}):=\coker[(1-\lmd)\downdot]$$
称其为\textbf{Connes复形}。并且记
$$H^{\lmd}\downdot(A):=H\downdot(C\downdot^{\lmd}(A))$$
称之为$A$的\textbf{循环同调}（cyclic homology）.
\index{cyclic homology\kong 循环同调}
\end{definition}

也就是说，有如下的交换图表：

$$\xymatrix{
     \cdots \ar[r]
   & C_{n+1}\ar[r]^{b'}  \ar[d]^{1-\lmd}
   & C_{n  }\ar[r]^{b'}  \ar[d]^{1-\lmd}
   & C_{n-1}\ar[r]       \ar[d]^{1-\lmd}
   & \cdots
\\
     \cdots \ar[r]
   & C_{n+1}\ar[r]^{b }  \ar@{->>}[d]
   & C_{n  }\ar[r]^{b }  \ar@{->>}[d]
   & C_{n-1}\ar[r]       \ar@{->>}[d]
   & \cdots
\\
     \cdots \ar[r]
   & C_{n+1}^{\lmd}\ar[r]^{b^{\lmd}} \ar[d]
   & C_{n  }^{\lmd}\ar[r]^{b^{\lmd}} \ar[d]
   & C_{n-1}^{\lmd}\ar[r]            \ar[d]
   & \cdots
\\
   &0
   &0
   &0
   &
}$$
此交换图表每一横行都为链复形，其中第三横行为Connes复形；
每一列都是右短正合的。
并且容易知道：Connes复形的边缘算子$b^{\lmd}$
正是Hochschild链复形的边缘算子$b$沿商映射
$C\downdot(A)\surj C^{\lmd}\downdot(A)$的下降。

%so, $b$ acts on $C^{\lmd}\downdot(A)=C\downdot(A)/(1-\lmd)$
%,called \textbf{Connes' complex}
%$$H^{\lmd}\downdot(A)=H\downdot(C^{\lmd}\downdot(A),b)$$

\begin{lemma}（平均算子）对于任意$K$-代数$A$，以及$n\geq 0$，
引入平均算子$\mathcal{N}:C_n(A)\to C_n(A)$：
$$\mcalN:=1+\lmd+\lmd^2+\cdots+\lmd^n$$
则此算子满足以下性质：

（1）$b'\mcalN=\mcalN b$

（2）$(1-\lmd)\mcalN=\mcalN(1-\lmd)=0$.
此外，如果有理数域$\bbQ\hookrightarrow K$，
那么对于任意$n\geq 0$，以下链复形是正合的：
$$\cdots\to
C_n(A)\xra{\mcalN}C_n(A)\xra{1-\lmd}
C_n(A)\xra{\mcalN}C_n(A)\xra{1-\lmd}
C_n(A)\surj C_n^{\lmd}(A)\to 0
$$
%Introduce
%$$\mathcal{N}:C_n(A)\to C_n(A)$$
\label{循环双复形的行正合性-lemma}
\end{lemma}
%%%%%%%%%%%平均算子%%%%%%%%%'

%\begin{prop}
%$$b'\mathcal{N}=Nb$$
%\end{prop}

%we have an exact sequence
%%%%%%%平均算子‘%%%%%%'
\begin{proof}（1）任意固定$n\geq 1$，
为了区分算子在不同空间的作用，
我们采用临时记号
$$\left\{\begin{array}{l}
\lmd:C_n(A)\to C_n(A)\\
\overline{\lmd}:C_{n-1}(A)\to C_{n-1}(A)
\end{array}\right.\quad
\left\{\begin{array}{l}
\mcalN:=1+\lmd+\cdots+\lmd^n\\
\overline{\mcalN}:=1+\overline{\lmd}+\cdots+\overline{\lmd}^{n-1}
\end{array}\right.$$
则在此记号下我们需要证$b'\mcalN=\overline{\mcalN}b$.

定义缩并算子
\begin{eqnarray*}
s:C_n(A)&\to& C_{n-1}(A)\\
a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n
&\mapsto&
(a_0a_1)\ten\cdots\ten a_n
\end{eqnarray*}
则容易验证（稍微注意一下正负号，确实都是正号）
$$
b =\sum\limits_{k=0}^n    \overline{\lmd}^ks\lmd^{-k}\quad\quad
b'=\sum\limits_{k=0}^{n-1}\overline{\lmd}^ks\lmd^{-k}
$$
于是有
$$
b'\mcalN=
  \left(
    \sum_{k=0}^{n-1}
      \overline{\lmd}^ks\lmd^{-k}
  \right)
  \left(
    \sum_{l=0}^{n  }
      \lmd^l
  \right)
=
 \sum_{0\leq k\leq n-1
       \atop
       0\leq l\leq n}
     \overline{\lmd}^ks\lmd^l
$$
同理也有
$$\overline{\mcalN}b
=\sum_{0\leq k\leq n-1
       \atop
       0\leq l\leq n}
     \overline{\lmd}^ks\lmd^l$$
从而$b'\mcalN=\overline{\mcalN}b$.

（2）给定$n\geq 0$，注意到$\lmd^{n+1}=1$，从而
$$(1-\lmd)\mcalN=(1-\lmd)(1+\lmd+\cdots+\lmd^n)=1-\lmd^{n+1}=0$$
同理$\mcalN(1-\lmd)=0$.因此该图表是链复形，只需再验证正合性。

现在假设$\bbQ$是$K$的子环。我们构造如下链同伦：

$$\xymatrix{
   \cdots \ar[r] 
  &C_n(A) \ar[r]^{\mcalN} \ar[d]^{\id}
  &C_n(A) \ar[r]^{1-\lmd} \ar[d]^{\id} \ar[ld]_g
  &C_n(A) \ar[r]^{\mcalN} \ar[d]^{\id} \ar[ld]_f
  &C_n(A) \ar[r]^{      } \ar[d]^{\id} \ar[ld]_g
  &\cdots
\\
   \cdots \ar[r]
  &C_n(A) \ar[r]^{\mcalN} 
  &C_n(A) \ar[r]^{1-\lmd} 
  &C_n(A) \ar[r]^{\mcalN} 
  &C_n(A) \ar[r]^{      } 
  &\cdots
}$$
其中$f,g:C_n(A)\to C_n(A)$定义为
$$\left\{\begin{array}{l}
f:=\frac{1}{n+1}(\lmd^{n-1}+2\lmd^{n-2}+3\lmd^{n-3}+\cdots+n)\\
g:=\frac{1}{n+1}
\end{array}\right.$$
（利用了$\bbQ\inj K$）则容易验证
$$f(1-\lmd)+\mcalN g=g\mcalN+(1-\lmd)f=1$$
从而证毕。
\end{proof}

特别地，当$K$为域时（注意我们总假定$\ch K=0$）成立正合性。
链同伦$f,g$的构造来自于（关于变元$\lmd$的多项式的）
欧几里得辗转相除法。

%\begin{definition}
%the cyclic bi-complex $CC\downdot(A)$
%%%%%%%双复形%%%%%%
%\end{definition}

由此引理，我们可构造出如下的\textbf{循环双复形}
（cyclic bicomplex），记为$CC\ddowndot(A)$：
\index{cyclic bicomplex\kong 循环双复形}

$$\xymatrix{
   \vdots \ar[d]^b
  &\vdots \ar[d]^{-b'}
  &\vdots \ar[d]^b
  &\vdots \ar[d]^{-b'}
  &
\\
   C_2(A) \ar[d]^b
  &C_2(A) \ar[d]^{-b'} \ar[l]_{1-\lmd}
  &C_2(A) \ar[d]^b     \ar[l]_{\mcalN}
  &C_2(A) \ar[d]^{-b'} \ar[l]_{1-\lmd}
  &\cdots              \ar[l]
\\
   C_1(A) \ar[d]^b
  &C_1(A) \ar[d]^{-b'} \ar[l]_{1-\lmd}
  &C_1(A) \ar[d]^b     \ar[l]_{\mcalN}
  &C_1(A) \ar[d]^{-b'} \ar[l]_{1-\lmd}
  &\cdots              \ar[l]
\\
   C_0(A) 
  &C_0(A)   \ar[l]_{1-\lmd}
  &C_0(A)   \ar[l]_{\mcalN}
  &C_0(A)   \ar[l]_{1-\lmd}
  &\cdots   \ar[l]
}$$
其中对于任意$p,q\geq 0$，
$CC_{p,q}(A)=C_p(A)$为该图表的从下往上第$p$行，
从左往右第$q$列的节点；此图表的偶数列与奇数列为
$(C\downdot (A),b)$与$(C\downdot (A),-b')$交替。
并且注意到，此图表不是交换的，而是对于其中每一个方框
都满足\textbf{反交换性}。\vs

我们回顾一些同调代数工具：

\begin{definition}（双复形的全复形）

对于任意的含幺交换环K（这里暂时不必假定$\ch K=0$），
以及$K$-模双复形$(A\ddowndot,\td,\p)$：
$$\xymatrix{
    \vdots  \ar[d]
  & \vdots  \ar[d]
  & \vdots  \ar[d]
  &
\\
    A_{2,0} \ar[d]^{\td_{2,0}} 
  & A_{2,1} \ar[d]^{\td_{2,1}}  \ar[l]_{\p_{2,1}}
  & A_{2,2} \ar[d]^{\td_{2,2}}  \ar[l]_{\p_{2,2}}
  & \cdots                      \ar[l]
\\
    A_{1,0} \ar[d]^{\td_{1,0}}
  & A_{1,1} \ar[d]^{\td_{1,1}}  \ar[l]_{\p_{1,1}}
  & A_{1,2} \ar[d]^{\td_{1,2}}  \ar[l]_{\p_{1,2}}
  & \cdots                      \ar[l]
\\
    A_{0,0} 
  & A_{0,1}   \ar[l]_{\p_{2,1}}
  & A_{0,2}   \ar[l]_{\p_{2,2}}
  & \cdots    \ar[l]
}$$
即：
$$\left\{\begin{array}{l}
\td_{p,q}:A_{p,q}\to A_{p-1,q}\\
\p_{p,q }:A_{p,q}\to A_{p,q-1}
\end{array}\right.
$$
使得该图表每一行、每一列都是链复形，并且满足反交换关系
$$\p_{p-1,q}\circ\td_{p,q}+\td_{p,q-1}\circ\p_{p,q}=0$$

则我们定义双复形$A\ddowndot$的\textbf{全复形}（total complex）
\index{total complex\kong 全复形}
$(\Tot\downdot(A\ddowndot),d)$如下：
$$\left\{\begin{array}{rcl}
\Tot_n(A\ddowndot)&:=&\bigoplus\limits_{p+q=n}A_{p,q}\\
d_n&:=&\sum\limits_{p+q=n}(\td_{p,q}+\p_{p,q})
\end{array}\right.$$
\end{definition}

对于两个双复形$A\ddowndot$与$A'\ddowndot$，
我们可以去定义双复形之间的态射$f\ddowndot:A\ddowndot\to A'\ddowndot$，
进而考虑双复形范畴。双复形的态射自然诱导了相应的全复形之间的链映射，
也就是说$\Tot$具有函子性。我们还有以下同调代数工具：

\begin{lemma}设$f\ddowndot:A\ddowndot\to A'\ddowndot$为双复形之间的态射。
如果对于任意$n\geq 0$，链映射
$$f_{n,\bullet}:A_{n,\bullet}\to A'_{n,\bullet}$$
为拟同构（quasi-isomorphism），
\index{quasi-isomorphism\kong 拟同构}
（即它诱导的任意阶同调对象之间的态射均为同构），
那么链映射
$$\Tot\downdot(f\ddowndot):
\Tot\downdot(A\ddowndot)\to\Tot\downdot(A'\ddowndot)$$
也为拟同构。
\label{双复形的全复形-同调代数机器-lemma}
\end{lemma}

\begin{proof}
同调代数工具，承认之。
\end{proof}

我们回到循环双复形$CC\ddowndot(A)$.由上述同调代数工具，
我们可以给出循环同调
$H^{\lmd}\downdot(A):=H\downdot(C^{\lmd}\downdot(A))$
的另一种定义：

\begin{thm}对于$K$-代数$A$，假设$\bbQ\inj K$，记
$$HC\downdot(A):=H\downdot(\Tot\downdot(CC\ddowndot(A)))$$
为$A$的循环双复形的全复形的同调，那么有自然的同构
$$HC\downdot(A)\cong H^{\lmd}\downdot(A)$$
\end{thm}

\begin{proof}
对于循环双复形$CC\ddowndot(A)$，
我们再考虑另一个双复形$CC'\ddowndot(A)$如下：
$$\xymatrix{
   \vdots \ar[d]
  &\vdots \ar[d]
  &\vdots \ar[d]
  &\vdots \ar[d]
  &
\\
   C_2^{\lmd}(A)  \ar[d]^{b_2^{\lmd}}
  &0 \ar[d]  \ar[l]
  &0 \ar[d]  \ar[l]
  &0 \ar[d]  \ar[l]
  &\cdots    \ar[l]
\\
   C_1^{\lmd}(A)  \ar[d]^{b_1^{\lmd}}
  &0 \ar[d]  \ar[l]
  &0 \ar[d]  \ar[l]
  &0 \ar[d]  \ar[l]
  &\cdots    \ar[l]
\\
   C_0^{\lmd}(A)
  &0  \ar[l]
  &0  \ar[l]
  &0  \ar[l]
  &\cdots    \ar[l]
}$$
考虑双复形之间的态射
$$f\ddowndot:CC\ddowndot(A)\to CC'\ddowndot(A)$$
其中$f_{n,0}:C_n(A)\to C_n^{\lmd}(A)$为商映射。
由引理\ref{循环双复形的行正合性-lemma}
知$CC\ddowndot(A)$的每一行都是正合的，
从而容易验证$f\ddowndot$满足引理
\ref{双复形的全复形-同调代数机器-lemma}
的使用条件，因此我们有同构
$$
H\downdot(\Tot\downdot(CC\ddowndot(A)))\cong
H\downdot(\Tot\downdot(CC'\ddowndot(A)))
$$
上式左边，由定义，即为$HC\downdot(A)$；
而再注意到$\Tot\downdot(CC'\ddowndot)$正是Connes复形$C^{\lmd}\downdot$，
从而上式右边为循环同调$H^{\lmd}\downdot(A)$.
\end{proof}

也就是说，循环同调（Connes复形的同调）
自然同构于循环双复形的全复形的同调。

%Let $\text{Tot}(CC\downdot(A))$ be the total complex of $CC\downdot(A)$
%with a natural map of complexs
%$$\text{Tot}(CC\downdot(A))\to C^{\lmd}\downdot(A)$$
%is a quasi-isomorphism.
%$$HC\downdot(A):=H\downdot(\text{Tot}(CC\downdot(A)))
%\cong H^{\lmd}\downdot(A)$$

%Intuitively, we can delete "exact sequence" and get rid of 蓝色框框，

%%%%%%%同调代数工具%%%%%%%

\section{循环同调的例子}

%%%%%%%%%%%%%%%%2019.3.5 TUE 第二周%%%%%%%%%%%%%%%%%
我们将给出循环同调的更多等价定义方式，
并计算一些具体例子。我们需要更多的同调代数工具：

\begin{lemma}（杀掉可缩复形）
\label{杀掉可缩复形引理-lemma}

对于$K$-模链复形
$$\cdots\to
A_{n+1}\oplus B_{n+1}\xra{\td}
A_n\oplus B_n\xra{\td}
A_{n-1}\oplus B_{n-1}\to\cdots$$
其中
$$\td=
\begin{pmatrix}
\alpha & \beta \\
\gamma & \delta
\end{pmatrix}$$
并且$(B\downdot,\delta)$是可缩链复形，其同伦逆
$$h:B\downdot\to B_{\bullet+1}$$
使得$h\delta+\delta h=1$.那么下述图表交换：

$$
\xymatrix{
   \cdots   \ar[r]
 & A_{n+1}  \ar[r]^{\alpha-\beta h\gamma} \ar[d]^\fai
 & A_{n  }  \ar[r]^{\alpha-\beta h\gamma} \ar[d]^\fai
 & A_{n-1}  \ar[r]^{                    } \ar[d]^\fai 
 & \cdots
\\
   \cdots                 \ar[r]
 & A_{n+1}\oplus B_{n+1}  \ar[r]^{\td}
 & A_{n  }\oplus B_{n  }  \ar[r]^{\td}
 & A_{n-1}\oplus B_{n-1}  \ar[r]
 & \cdots
}
$$
并且此图表的每一行都为链复形，并且链映射
$$\fai:=
\begin{pmatrix}
1\\
-h\gamma
\end{pmatrix}$$
为拟同构。
\end{lemma}

\begin{proof}
注意到$\delta^2=0$，以及
$$0=\td^2
   =\begin{pmatrix}
       \alpha &\beta\\
       \gamma &\delta
    \end{pmatrix}^2
   =
    \begin{pmatrix}
       \alpha^2+\beta\gamma
      &\alpha\beta+\beta\gamma\\
       \gamma\alpha+\delta\gamma
      &\gamma\beta+\delta^2
    \end{pmatrix}
$$
从而我们有
$$
\left\{\begin{array}{rcl}
\alpha^2&=&-\beta\gamma\\
\alpha\beta&=&-\beta\delta\\
\gamma\alpha&=&-\delta\gamma\\
\gamma\beta&=&0
\end{array}\right.
$$
再注意到$h\delta+\delta h=1$，
直接计算验证可知$\fai\downdot$
的确为链复形之间的链映射。细节略。

再注意链映射
$$\fai\downdot:
(A\downdot,\alpha-\beta h\gamma)\to
(A\downdot\oplus B\downdot,\td)$$
为单射，并且其余核
$$\coker\fai\downdot\cong
(B\downdot,\delta)$$
是正合的，因此$\fai\downdot$为拟同构。
\end{proof}

这个引理的功能是，如果给定的链复形
$(A\downdot\oplus B\downdot,\td)$当中
“含有正合的部分”$(B\downdot,\delta)$，
那我们可以把这个“正合的部分”剔除掉，
得到一个“不那么冗余”的链复形$(A\downdot,\alpha-\beta h\delta)$，
并且此复形与原来的复形的各阶同调自然同构。\vs

我们将此引理用于循环双复形$CC\ddowndot(A)$
的全复形$\Tot\downdot(CC\ddowndot(A))$上。
回顾$CC\ddowndot(A)$为如下双复形：

$$\xymatrix{
   \vdots \ar[d]^b
  &\vdots \ar[d]^{-b'}
  &\vdots \ar[d]^b
  &\vdots \ar[d]^{-b'}
  &
\\
   C_2(A) \ar[d]^b
  &C_2(A) \ar[d]^{-b'} \ar[l]_{1-\lmd}
  &C_2(A) \ar[d]^b     \ar[l]_{\mcalN}
  &C_2(A) \ar[d]^{-b'} \ar[l]_{1-\lmd}
  &\cdots              \ar[l]
\\
   C_1(A) \ar[d]^b
  &C_1(A) \ar[d]^{-b'} \ar[l]_{1-\lmd}
  &C_1(A) \ar[d]^b     \ar[l]_{\mcalN}
  &C_1(A) \ar[d]^{-b'} \ar[l]_{1-\lmd}
  &\cdots              \ar[l]
\\
   C_0(A)
  &C_0(A)   \ar[l]_{1-\lmd}
  &C_0(A)   \ar[l]_{\mcalN}
  &C_0(A)   \ar[l]_{1-\lmd}
  &\cdots   \ar[l]
}$$

注意到该双复形的第偶数列为Hochschild链复形（链映射$b$），
第奇数列为Bar-复形（链映射$-b'$）.
注意Bar-复形是正合的，并且有同伦逆
\begin{eqnarray}
h:C_n(A)&\to&C_{n+1}(A)\\
a_0\ten a_{1}\ten\cdots\ten a_{n}&\mapsto&
1\ten a_0\ten a_{1}\ten\cdots\ten a_{n}
\end{eqnarray}
使得$b'h+hb'=1$.

现在，注意到
\begin{eqnarray*}
\Tot_n(CC\ddowndot(A))&=&
  \left(
    \bigoplus_{p+q=n\atop\text{$q$为偶数}}
      CC_{p,q}(A)
  \right)
  \oplus
  \left(
    \bigoplus_{p+q=n\atop\text{$q$为奇数}}
      CC_{p,q}(A)
  \right)\\
&=:&
  X_n\oplus Y_n
\end{eqnarray*}
也就是说，我们把循环双复形$CC\ddowndot(A)$
的全复形$(\Tot\downdot,\td)$写为:
$$\cdots\to
X_{n+1}\oplus Y_{n+1}\xra{\td}
X_n\oplus Y_n\xra{\td}
X_{n-1}\oplus Y_{n-1}\to\cdots$$
边缘算子矩阵$\td=
\begin{pmatrix}
\alpha  &\beta\\
\gamma  &\delta
\end{pmatrix}$
留给读者。但是要注意$(Y\downdot,\delta)$的正合性
是由Bar-复形$(C\downdot(A),-b')$的正合性所诱导的；
$\delta$也存在同伦逆，仍记为$h$.

综上，对$\Tot\downdot(CC\ddowndot(A))$
使用引理\ref{杀掉可缩复形引理-lemma}，我们得到以下结果：

\begin{thm}
对于$K$-代数$A$，考虑以下双复形$\mcalB\ddowndot(A)$:
$$\xymatrix{
    \vdots \ar[d]
  & \vdots \ar[d]
  & \vdots \ar[d]
\\
    A^{\ten 3}  \ar[d]^b
  & A^{\ten 2}  \ar[d]^b  \ar[l]_{\mcalB}
  & A^{      }            \ar[l]_{\mcalB}
\\
    A^{\ten 2}  \ar[d]^b
  & A^{      }            \ar[l]_{\mcalB}
  & 
\\
    A
  &
  &
}$$
\end{thm}


\textbf{Cyclic v.s. de Rham}

%Last time "Cyclic homology"

%$$\lmd:a_0\ten...\ten a_n\mapsto(-1)^n a_n\ten a_1\ten...\ten a_{n+1}$$

%$H^{\lmd}\downdot(A)=H\downdot(C\downdot(A)/(1-\lmd),b)$

%$\mcalN:C_n(A)\to C_n(A)$

%$\mcalN=1+\lmd+...+\lmd^n$

%$HC\downdot(A)=\text{Tot}\text{(cyclic bi-complex)}$
%%%%昨天的双复形%%%%%

Today：

\begin{prop}
$$B\circ b+b\circ B=0$$
where $B$ is Connes' operator
\end{prop}

Easy to check.

$$(C\downdot(A)[u^{-1}],b+uB)$$

$$C\downdot(A)[u^{-1}]:=C\downdot(A)\oplus C\downdot(A)u^{-1}
\oplus C\downdot(A)u^{-2}\oplus\cdots$$

\begin{prop}
$$H\downdot^{\lmd}(A)\cong H\downdot(C\downdot(A)[u^{-1}],b+uB)$$
$(b+uB)^2=0$

$$\deg(b)=-1,\quad\deg(B)=1,\quad\deg(u)=-2$$

where $u$ is a formal variable.
\end{prop}

\begin{rem}(Geometry anelogue)
\textbf{Hodge theory}

A complex m.f.d., $X$， complex(or algebraic) geometry,
has an operator $\pbar$;

topology: consider de-rham operator $\td=\p+\pbar$.

Consider $\td_u:=\pbar+u\p$, called "Hodge filtration".
A bridge between "topology" and "complex geometry".

"Stability condition".
\end{rem}

\textbf{Periodic cyclic homology}

$$CC^{per}\downdot(A):=(C\downdot(A)((u)),b+uB)$$
$$H\downdot(CC^{per}\downdot(A),b+uB)$$
is called periodic cyclic homology.

\textbf{negative cyclic homology}
$$CC^-\downdot(A):=(C\downdot(A)[u],b+uB)$$

$$CC\downdot^{per}\rightsquigarrow\text{de rham homology}
\text{open-closed string states}$$

$$CC\downdot(A)\rightsquigarrow
\text{open string states}\leftrightsquigarrow\text{gauge theory}$$

$$CC^-\downdot(A)\rightsquigarrow
\text{closed string states}\leftrightsquigarrow\text{gravity}$$

Why "$B$" is like de-rham differential?

%%%%%%%%%Reduced complex%%%%%%%%%

$$B:\overline{C}_n(A)\to\overline{C}_{n+1}(A)$$
$$a_0\ten\overline{a_1}\ten...\ten\overline{a_n}
\mapsto\sum_i\pm1\ten\overline{a_i}
\ten\cdots\ten\overline{a_n}\ten...\ten\overline{a_{i-1}}$$

$$H\downdot(\overline{C}\downdot(A)[u^{-1}],b+uB)
\cong\text{cyclic homology of $A$}$$

\begin{example}
Consider $A=K$ as $K$-algebra.
$\overline{A}=0$.
So,
$$\overline{A}\downdot A=A\ten "0"$$
$$b=0\quad B=0$$

$$\overline\downdot(A)[]u^{-1}\rightsquigarrow HC_n(K)=
\left\{\begin{array}{ll}
K & \text{$n\geq 0$ even}\\
0 & \text{otherwise}
\end{array}\right.$$

$$K,Ku^{-1},Ku^{-2}...H\downdot(\bbC P^{\infty}=B\cup(1))$$

$$C^{\lmd}\downdot A=C\downdot(K)/(1-\lmd)$$

$$C_n(K):1\overbrace{\ten1\ten...\ten1}^{n}=:\veps_n$$

$$\lmd(\veps_n)=(-1)^n\veps_n$$

$$\left\{
\begin{matrix}
\veps\text{even is cyclic invariant}\\
\veps\text{odd$=0$ in} C\downdot^{\lmd}(K)
\end{matrix}
\right.
$$

$$b(\veps_{2m})=\veps_{2m-1}$$

$$0=b\text{acts on} C^{\lmd}\downdot(K)$$

$$H^{\lmd}\downdot(K)=C\downdot^{\lmd}(K)=
K\veps_0\oplus K\veps_2\oplus...$$

compute it by 3 ways...

\end{example}

\begin{example}
$A=K[x^i]$,then $\HH\downdot(A)=\Omg\updot(A)=\bbC[x^i,\td x^i]$.
Explicitly, we define
$$\Phi:\overline{C}_p(A)\to \Omg^p(A)$$
$$a_0\ten\overline{a_1}\ten...\ten\overline{A_p}
\mapsto \frac{1}{p!}
a_0\td a_1\wedge\td a_2\wedge...\wedge\td a_p$$

Check: $\Phi\circ b=0$.i.e.
$$\Phi:(\overline{C\downdot(A)},b)\to(\Omg^0(A),0)$$
si a chain map.
%%%%%%Isildur%%%%%%%%

So, we have an isomorphism
$$\HH\downdot(A)\cong \Omg\updot (A)$$
\end{example}

Check:
$$\Phi\circ B=\td\circ\Phi$$
%%%%%%%这很明显吧%%%%%%%%%%%

So,

$$\Phi:(\overline(C)\downdot(A),b,B)\to(\Omg\updot(A),0,\td)$$

Cyclic homology,
$$\Phi:(\overline(C)\downdot(A),b+uB)\to
(\Omg\updot(A)[u^{-1}],u\td )$$


If $A=K[x^i]$
$$\cdots\xra{\td}\Omg\updot(A)
\xra{\td}\Omg\updot(A)\xra{\td}\Omg\updot(A)\to 0$$

then $$H\downdot(\Omg\updot(A),\td)=H_0=K$$
"Poincare lemma"

\begin{prop}
$$HC\downdot(K[x^i])=\frac{\Omg\updot(A)}
                    {d\Omg\updot(A)}
\oplus u^{-1}K[u^{-1}]$$


\end{prop}

\begin{rem}

$Phi$ has a splitting

$$\eta:\Omg\updot(A)\to\overline{C}\downdot(A)$$
$$a_0\td a_1\wedge\td a_2\wedge...\wedge\td a_p
\mapsto\sum_{\sigma\in S_p}(-1)^{|\sigma|}a_0\ten a_{\sigma(1)}\ten...\ten a_{\sigma(p)}$$

Check:$b\circ\eta=0$.

So, $\eta:\Omg\updot(A)\to \HH\downdot(A)$
which is inverse of $\Phi$.
\end{rem}

\section{循环上同调}
Cyclic cohomology
$$C_n(A)\cong A^{\ten n+1}$$

\begin{definition}
$$C^n(A):=\Hom(A^{\ten n+1},K)$$
with $f\in C^n(A)$ is called cyclic invariant if

$$f(a_0,a_1,...,a_n)=(-1)^nf(a_n,a_0,...,a_{n-1})$$

cyclic cochains form a subcomplex

$$C_{\lmd}^n(A)\subseteq C^n(A)$$
which is dual to
$$C_n(A)\to C_n^{\lmd}(A)$$

$$b^*:C_{\lmd}^n(A)\to C_{\lmd}^{n+1}(A)$$



\end{definition}

\begin{definition}
Cyclic cohomology
$$H\updot(H_{\lmd}\updot(A),d^*)=:H\updot_{\lmd}(A)=HC\updot(A)$$

\end{definition}

\begin{example}
$$f\in C_{\lmd}^0(A):A\to K$$
$$b^*f\in C^1_{\lmd}(A)$$
$$b^*f(a_0,a_1)=f(b(a_0\ten a_1))=f(a_0a_1-a_1a_0)$$
$$b^*=0\iff f:A/[A,A]\to K$$
$f$ behaves like "trace".
$HC^0(A)$="trace operators"
\end{example}

\textbf{Pairing}
$M,N$ are bi-module,then there is a pairing
$$C^n(A,M)\ten C_0(A,N)\to N\ten_{A^e}M$$
So,
$$H^n(A,M)\ten H_n(A,N)\to N\ten_{A^e}M$$
$$H^n(A,A^*)\ten H_n(A,A)\to A^*\ten_{A^e}A\xra{ev}K$$















