\chapter{循环同调}
\section{循环同调}
%Cyclic homology%
%$\HH\downdot(A)\rightsquigarrow$noncommutative differential forms.
%$$B\dashleftarrow\text{de rham}$$

回顾对于$K$-代数$A$，若$A$交换，
则其Hochschild同调$\HH\downdot(A)$
可以被理解为“空间”$A$上的“微分形式”。
本节我们进一步研究$\HH\downdot(A)$.

\begin{notation}
对于$K$-代数$A$，双$A$-模$M=A$.
考虑其Hochschild链复形$C\downdot(A):=C\downdot(A,A)$：
$$C_n(A):=C_n(A,A)\cong A^{\ten n+1}$$
(回顾定义\ref{Hochschild链复形-def}).我们考虑群
$\bbZ/(n+1)\bbZ$在$C_n(A)$上的如下左$K$-作用：
记$\bbZ/(n+1)\bbZ$的生成元为$\lmd$，则
\begin{eqnarray*}
\lmd:C_n(A)&\to&C_n(A)\\
a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n
&\mapsto&
(-1)^na_n\ten a_0\ten\cdots\ten a_{n-1}
\end{eqnarray*}
考虑$C_n(A)$模掉此群作用，所得的商$K$-模记为
$$C^{\lmd}_n(A):=C_n(A)/(1-\lmd)$$
其中的元素称之为\textbf{循环余不变量}
（cyclic co-invariant）。
\index{cyclic co-invariant\kong 循环余不变量}
\end{notation}

%cyclic group action
%$$C\downdot(A,A)=C\downdot(A)=A\ten A$$
%$$C_n(A)=A^{\ten n+1}$$
%we consider the $\bbZ/(n+1)\bbZ$ acting on $C_n A$,
%$$\lmd: C_n(A)\to C_n(A)$$
%$$a_0\ten a_1\ten...\ten a_n\mapsto
%(-1)^na_n
%\ten a_0\ten...\ten a_{n-1}$$
%then $\lmd$ is generator,
%$$\lmd^{n+1}=(-1)^{n(n+1)}=1$$
%Let
%$$C^{\lmd}\downdot(A):=C\downdot(A)/(1-\lmd)$$
%cyclic co-invariant.

容易验证，
$$\lmd^{n+1}a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n=
(-1)^{n(n+1)}a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n
=a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n$$
即$\lmd^{n+1}=\id$.可见这的确是$\bbZ/(n+1)\bbZ$的作用。

回顾Bar-复形，我们可以直观地视为“直线上依次排列质点，相邻两两碰撞”；
而在这里，商掉$\lmd$循环作用后，直观地更像是“圆周上排列质点”。

我们将说明，Hochschild链复形$C\downdot(A)$的边缘算子$b$，
沿商映射$C\downdot(A)\surj C^{\lmd}\downdot(A)$下降，诱导了
$C\downdot^{\lmd}(A)$的链复形结构（称之为Connes复形）。

%\begin{prop}
%对于$K$代数$A$，定义$b‘:C_{n}(A)\to C_{n-1}(A)$诱导了
%$C^{\lmd}\downdot$的链复形结构。
%Hochschild differential $b$(on $C\downdot(A)$) induces a
%differential on $C\downdot(A)/(1-\lmd)$
%\end{prop}

%\begin{proof}

%事实上，我们定义$b‘:C^{\lmd}_n(A)\to C_n^{\lmd}(A)$如下：
%\begin{eqnarray*}
%b’:C^{\lmd}_n(A)&\to& C_n^{\lmd}(A)\\
%\overline{
%   a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n
%         }
%&\mapsto&
%   \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^k
%       \overline{
%         a_0\ten\cdots\ten(a_ka_{k+1})\ten\cdots a_n
%       }\\
%&&
%   +(-1)^n\overline{
%     (a_{n+1}a_0)\ten a_1\ten\cdots\ten a_n
%         }
%\end{eqnarray*}
%即$b:C_n(A)\to C_{n-1}(A)$沿商映射的下降。
%（回顾Hochschild链复形的边缘算子$b$的显式表达，见
%定义\ref{Hochschild链复形-def}的下方，令$M=A$以及$m=a_0$.）

%我们需要验证如此$b'$是良定的，
%即与$\lmd$作用等价类代表元选取无关。
%{\color{purple}（直观感觉比较显然，但还是暴力验证一下吧）}

%Let us define
%$$b':C\downdot(A)\to C_{\bullet-1}(A)$$
%$$b'(a_0\ten...\ten a_n)
%=a_0a_1\ten a_2\ten...\pm...\pm a_0\ten a_1\ten...\ten a_{n-1}a_n$$

%(($C\downdot(A),b')=(B\downdot A\to A)$)

%claim that
%$$(1-\lmd)b'=b(1-\lmd)$$

%$$[b,\lmd]=(1-\lmd)(b-b')$$

%In particular, $b:\im(1-\lmd)\mapsto\im(1-\lmd)$

%"proof":
%%%%%%%%%%画圈圈%%%%%%%%%%%555

%为此只需验证对于任意$n\geq 1$，以及任意$\omg\in C_n(A)$，
%$$(1-\lmd)(\omg)=0\Rightarrow(1-\lmd)\circ b(\omg)=0$$

%\end{proof}

\begin{lemma}
对于$K$-代数$A$，我们定义算子
$b':C\downdot(A)\to C_{\bullet-1}(A)$如下:
\begin{eqnarray*}
b':C_{n}(A)&\to&C_{n-1}(A)\\
a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n&\mapsto&
\sum_{k=0}^{n-1}(-1)^{k}
a_0\ten\cdots\ten(a_ka_{k+1})\ten\cdots\ten a_n
\end{eqnarray*}
则成立：

（1）$b'\circ b'=0$,

（2）对任意$n\geq 1$，则以下图表交换：
$$\xymatrix{
     C_n(A) \ar[d]^{1-\lmd} \ar[r]^{b'}
   & C_{n-1}(A)\ar[d]^{1-\lmd}
\\
     C_n(A) \ar[r]^b
   & C_{n-1}(A)
}$$
\end{lemma}

\begin{proof}
注意到有同构$C_n(A)\cong B_nA(\cong A^{\ten n+1})$，
其中$B\downdot A$为Bar-复形；容易看出这里定义的$b'$在此同构下，正是
Bar复形当中的边缘算子，从而$b'\circ b'=0$，
也就是说$(C\downdot(A),b')$是一个链复形，
并且同构于Bar-复形$(B\downdot A, b)$.
（这里有轻微的记号混用：Bar-复形$(B\downdot A, b)$当中的“$b$”
并不是本引理当中Hochschild链复形$(C\downdot(A),b)$当中的“$b$”，
前者在此是临时记号。）\vs

我们再来看（2）.回顾$b:C_n(A)\to C_{n-1}(A)$的显式表达式
（见定义\ref{Hochschild链复形-def}的下方，并且令其中$M=a$以及$m=a_0$）
（注意此图中的$b$与$b'$并不是同一个映射，它们的具体表达式相差一项），
直接验算之：
\begin{eqnarray*}
& & (1-\lmd)\circ b'
        \big(
             a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n
        \big)\\
&=&
    (1-\lmd)\left(
               \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^k
                   a_0\ten\cdots\ten(a_ka_{k+1})\ten\cdots\ten a_n
            \right)\\
&=&
    \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^k
         a_0\ten\cdots\ten(a_ka_{k+1})\ten\cdots\ten a_n\\
& &
    +\sum_{k=0}^{n-2}(-1)^{k+n}
         a_n\ten a_0\ten\cdots\ten(a_ka_{k+1})\ten\cdots\ten a_{n-1}\\
& &
    -(a_{n-1}a_n)\ten a_0\ten\cdots\ten a_{n-2}\\
&=&
    b(a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n)
    -(-1)^n(a_na_0)\ten a_1\ten\cdots\ten a_{n-1}\\
& &
    +(-1)^n
    \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^k
        a_n\ten a_0\ten\cdots\ten(a_ka_{k+1})\ten\cdots\ten a_{n-1}\\
& &
    -(a_{n-1}a_n)\ten a_0\ten\cdots\ten a_{n-2}\\
&=&
    b\big(
       a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n
       -(-1)^na_n\ten a_0\ten\cdots\ten a_{n-1}
     \big)\\
&=&
    b\circ(1-\lmd)(a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n)
\end{eqnarray*}

也就是说，
$$(1-\lmd)\circ b'=b\circ(1-\lmd)$$
从而此图表交换，证毕。
\end{proof}

此图表的交换关系也可改写为
$$[b,\lmd]=(1-\lmd)\circ(b-b')$$
其中$[b,\lmd]:=b\circ\lmd-\lmd\circ b$.\vs

此引理给出了链复形$(C\downdot(A),b')$与
$(C\downdot(A),b)$之间的链映射：
$$(1-\lmd)\downdot:(C\downdot(A),b')\to(C\downdot(A),b)$$
然而注意到
$$C_n^{\lmd}(A):=C_n(A)/(1-\lmd)=\coker (1-\lmd)_n$$
于是我们（在由$K$-模链复形构成范畴当中）
考虑链映射$(1-\lmd)\downdot$的余核，
这给出了$C\downdot^{\lmd}(A)$的链复形结构：

\begin{definition}（Connes复形）
\index{Connes' complex\kong Connes复形}
对于$K$-代数$A$，考虑链映射
$$(1-\lmd)\downdot:(C\downdot(A),b')\to(C\downdot(A),b)$$
的余核链复形
$$(C\downdot^{\lmd}(A),b^{\lmd}):=\coker[(1-\lmd)\downdot]$$
称其为\textbf{Connes复形}。并且记
$$H^{\lmd}\downdot(A):=H\downdot(C\downdot^{\lmd}(A))$$
称之为$A$的\textbf{循环同调}（cyclic homology）.
\index{cyclic homology\kong 循环同调}
\end{definition}

也就是说，有如下的交换图表：

$$\xymatrix{
     \cdots \ar[r]
   & C_{n+1}\ar[r]^{b'}  \ar[d]^{1-\lmd}
   & C_{n  }\ar[r]^{b'}  \ar[d]^{1-\lmd}
   & C_{n-1}\ar[r]       \ar[d]^{1-\lmd}
   & \cdots
\\
     \cdots \ar[r]
   & C_{n+1}\ar[r]^{b }  \ar@{->>}[d]
   & C_{n  }\ar[r]^{b }  \ar@{->>}[d]
   & C_{n-1}\ar[r]       \ar@{->>}[d]
   & \cdots
\\
     \cdots \ar[r]
   & C_{n+1}^{\lmd}\ar[r]^{b^{\lmd}} \ar[d]
   & C_{n  }^{\lmd}\ar[r]^{b^{\lmd}} \ar[d]
   & C_{n-1}^{\lmd}\ar[r]            \ar[d]
   & \cdots
\\
   &0
   &0
   &0
   &
}$$
此交换图表每一横行都为链复形，其中第三横行为Connes复形；
每一列都是右短正合的。
并且容易知道：Connes复形的边缘算子$b^{\lmd}$
正是Hochschild链复形的边缘算子$b$沿商映射
$C\downdot(A)\surj C^{\lmd}\downdot(A)$的下降。

%so, $b$ acts on $C^{\lmd}\downdot(A)=C\downdot(A)/(1-\lmd)$
%,called \textbf{Connes' complex}
%$$H^{\lmd}\downdot(A)=H\downdot(C^{\lmd}\downdot(A),b)$$

\begin{lemma}（平均算子）对于任意$K$-代数$A$，以及$n\geq 0$，
引入平均算子$\mathcal{N}:C_n(A)\to C_n(A)$：
$$\mcalN:=1+\lmd+\lmd^2+\cdots+\lmd^n$$
则此算子满足以下性质：

（1）$b'\mcalN=\mcalN b$

（2）$(1-\lmd)\mcalN=\mcalN(1-\lmd)=0$.
此外，如果有理数域$\bbQ\hookrightarrow K$，
那么对于任意$n\geq 0$，以下链复形是正合的：
$$\cdots\to
C_n(A)\xra{\mcalN}C_n(A)\xra{1-\lmd}
C_n(A)\xra{\mcalN}C_n(A)\xra{1-\lmd}
C_n(A)\surj C_n^{\lmd}(A)\to 0
$$
%Introduce
%$$\mathcal{N}:C_n(A)\to C_n(A)$$
\label{循环双复形的行正合性-lemma}
\end{lemma}
%%%%%%%%%%%平均算子%%%%%%%%%'

%\begin{prop}
%$$b'\mathcal{N}=Nb$$
%\end{prop}

%we have an exact sequence
%%%%%%%平均算子‘%%%%%%'
\begin{proof}（1）任意固定$n\geq 1$，
为了区分算子在不同空间的作用，
我们采用临时记号
$$\left\{\begin{array}{l}
\lmd:C_n(A)\to C_n(A)\\
\overline{\lmd}:C_{n-1}(A)\to C_{n-1}(A)
\end{array}\right.\quad
\left\{\begin{array}{l}
\mcalN:=1+\lmd+\cdots+\lmd^n\\
\overline{\mcalN}:=1+\overline{\lmd}+\cdots+\overline{\lmd}^{n-1}
\end{array}\right.$$
则在此记号下我们需要证$b'\mcalN=\overline{\mcalN}b$.

定义缩并算子
\begin{eqnarray*}
s:C_n(A)&\to& C_{n-1}(A)\\
a_0\ten a_1\ten\cdots\ten a_n
&\mapsto&
(a_0a_1)\ten\cdots\ten a_n
\end{eqnarray*}
则容易验证（稍微注意一下正负号，确实都是正号）
$$
b =\sum\limits_{k=0}^n    \overline{\lmd}^ks\lmd^{-k}\quad\quad
b'=\sum\limits_{k=0}^{n-1}\overline{\lmd}^ks\lmd^{-k}
$$
于是有
$$
b'\mcalN=
  \left(
    \sum_{k=0}^{n-1}
      \overline{\lmd}^ks\lmd^{-k}
  \right)
  \left(
    \sum_{l=0}^{n  }
      \lmd^l
  \right)
=
 \sum_{0\leq k\leq n-1
       \atop
       0\leq l\leq n}
     \overline{\lmd}^ks\lmd^l
$$
同理也有
$$\overline{\mcalN}b
=\sum_{0\leq k\leq n-1
       \atop
       0\leq l\leq n}
     \overline{\lmd}^ks\lmd^l$$
从而$b'\mcalN=\overline{\mcalN}b$.

（2）给定$n\geq 0$，注意到$\lmd^{n+1}=1$，从而
$$(1-\lmd)\mcalN=(1-\lmd)(1+\lmd+\cdots+\lmd^n)=1-\lmd^{n+1}=0$$
同理$\mcalN(1-\lmd)=0$.因此该图表是链复形，只需再验证正合性。

现在假设$\bbQ$是$K$的子环。我们构造如下链同伦：

$$\xymatrix{
   \cdots \ar[r]
  &C_n(A) \ar[r]^{\mcalN} \ar[d]^{\id}
  &C_n(A) \ar[r]^{1-\lmd} \ar[d]^{\id} \ar[ld]_g
  &C_n(A) \ar[r]^{\mcalN} \ar[d]^{\id} \ar[ld]_f
  &C_n(A) \ar[r]^{      } \ar[d]^{\id} \ar[ld]_g
  &\cdots
\\
   \cdots \ar[r]
  &C_n(A) \ar[r]^{\mcalN}
  &C_n(A) \ar[r]^{1-\lmd}
  &C_n(A) \ar[r]^{\mcalN}
  &C_n(A) \ar[r]^{      }
  &\cdots
}$$
其中$f,g:C_n(A)\to C_n(A)$定义为
$$\left\{\begin{array}{l}
f:=\frac{1}{n+1}(\lmd^{n-1}+2\lmd^{n-2}+3\lmd^{n-3}+\cdots+n)\\
g:=\frac{1}{n+1}
\end{array}\right.$$
（利用了$\bbQ\inj K$）则容易验证
$$f(1-\lmd)+\mcalN g=g\mcalN+(1-\lmd)f=1$$
从而证毕。
\end{proof}

特别地，当$K$为域时（注意我们总假定$\ch K=0$）成立正合性。
链同伦$f,g$的构造来自于（关于变元$\lmd$的多项式的）
欧几里得辗转相除法。

%\begin{definition}
%the cyclic bi-complex $CC\downdot(A)$
%%%%%%%双复形%%%%%%
%\end{definition}

由此引理，我们可构造出如下的\textbf{循环双复形}
（cyclic bicomplex），记为$CC\ddowndot(A)$：
\index{cyclic bicomplex\kong 循环双复形}

$$\xymatrix{
   \vdots \ar[d]^b
  &\vdots \ar[d]^{-b'}
  &\vdots \ar[d]^b
  &\vdots \ar[d]^{-b'}
  &
\\
   C_2(A) \ar[d]^b
  &C_2(A) \ar[d]^{-b'} \ar[l]_{1-\lmd}
  &C_2(A) \ar[d]^b     \ar[l]_{\mcalN}
  &C_2(A) \ar[d]^{-b'} \ar[l]_{1-\lmd}
  &\cdots              \ar[l]
\\
   C_1(A) \ar[d]^b
  &C_1(A) \ar[d]^{-b'} \ar[l]_{1-\lmd}
  &C_1(A) \ar[d]^b     \ar[l]_{\mcalN}
  &C_1(A) \ar[d]^{-b'} \ar[l]_{1-\lmd}
  &\cdots              \ar[l]
\\
   C_0(A)
  &C_0(A)   \ar[l]_{1-\lmd}
  &C_0(A)   \ar[l]_{\mcalN}
  &C_0(A)   \ar[l]_{1-\lmd}
  &\cdots   \ar[l]
}$$
其中对于任意$p,q\geq 0$，
$CC_{p,q}(A)=C_p(A)$为该图表的从下往上第$p$行，
从左往右第$q$列的节点；此图表的偶数列与奇数列为
$(C\downdot (A),b)$与$(C\downdot (A),-b')$交替。
并且注意到，此图表不是交换的，而是对于其中每一个方框
都满足\textbf{反交换性}。\vs

我们回顾一些同调代数工具：

\begin{definition}（双复形的全复形）

对于任意的含幺交换环K（这里暂时不必假定$\ch K=0$），
以及$K$-模双复形$(A\ddowndot,\td,\p)$：
$$\xymatrix{
    \vdots  \ar[d]
  & \vdots  \ar[d]
  & \vdots  \ar[d]
  &
\\
    A_{2,0} \ar[d]^{\td_{2,0}}
  & A_{2,1} \ar[d]^{\td_{2,1}}  \ar[l]_{\p_{2,1}}
  & A_{2,2} \ar[d]^{\td_{2,2}}  \ar[l]_{\p_{2,2}}
  & \cdots                      \ar[l]
\\
    A_{1,0} \ar[d]^{\td_{1,0}}
  & A_{1,1} \ar[d]^{\td_{1,1}}  \ar[l]_{\p_{1,1}}
  & A_{1,2} \ar[d]^{\td_{1,2}}  \ar[l]_{\p_{1,2}}
  & \cdots                      \ar[l]
\\
    A_{0,0}
  & A_{0,1}   \ar[l]_{\p_{2,1}}
  & A_{0,2}   \ar[l]_{\p_{2,2}}
  & \cdots    \ar[l]
}$$
即：
$$\left\{\begin{array}{l}
\td_{p,q}:A_{p,q}\to A_{p-1,q}\\
\p_{p,q }:A_{p,q}\to A_{p,q-1}
\end{array}\right.
$$
使得该图表每一行、每一列都是链复形，并且满足反交换关系
$$\p_{p-1,q}\circ\td_{p,q}+\td_{p,q-1}\circ\p_{p,q}=0$$

则我们定义双复形$A\ddowndot$的\textbf{全复形}（total complex）
\index{total complex\kong 全复形}
$(\Tot\downdot(A\ddowndot),d)$如下：
$$\left\{\begin{array}{rcl}
\Tot_n(A\ddowndot)&:=&\bigoplus\limits_{p+q=n}A_{p,q}\\
d_n&:=&\sum\limits_{p+q=n}(\td_{p,q}+\p_{p,q})
\end{array}\right.$$
\end{definition}

对于两个双复形$A\ddowndot$与$A'\ddowndot$，
我们可以去定义双复形之间的态射$f\ddowndot:A\ddowndot\to A'\ddowndot$，
进而考虑双复形范畴。双复形的态射自然诱导了相应的全复形之间的链映射，
也就是说$\Tot$具有函子性。我们还有以下同调代数工具：

\begin{lemma}设$f\ddowndot:A\ddowndot\to A'\ddowndot$为双复形之间的态射。
如果对于任意$n\geq 0$，链映射
$$f_{n,\bullet}:A_{n,\bullet}\to A'_{n,\bullet}$$
为拟同构（quasi-isomorphism），
\index{quasi-isomorphism\kong 拟同构}
（即它诱导的任意阶同调对象之间的态射均为同构），
那么链映射
$$\Tot\downdot(f\ddowndot):
\Tot\downdot(A\ddowndot)\to\Tot\downdot(A'\ddowndot)$$
也为拟同构。
\label{双复形的全复形-同调代数机器-lemma}
\end{lemma}

\begin{proof}
同调代数工具，承认之。
\end{proof}

我们回到循环双复形$CC\ddowndot(A)$.由上述同调代数工具，
我们可以给出循环同调
$H^{\lmd}\downdot(A):=H\downdot(C^{\lmd}\downdot(A))$
的另一种定义：

\begin{thm}对于$K$-代数$A$，假设$\bbQ\inj K$，记
$$HC\downdot(A):=H\downdot(\Tot\downdot(CC\ddowndot(A)))$$
为$A$的循环双复形的全复形的同调，那么有自然的同构
$$HC\downdot(A)\cong H^{\lmd}\downdot(A)$$
\end{thm}

\begin{proof}
对于循环双复形$CC\ddowndot(A)$，
我们再考虑另一个双复形$CC'\ddowndot(A)$如下：
$$\xymatrix{
   \vdots \ar[d]
  &\vdots \ar[d]
  &\vdots \ar[d]
  &\vdots \ar[d]
  &
\\
   C_2^{\lmd}(A)  \ar[d]^{b_2^{\lmd}}
  &0 \ar[d]  \ar[l]
  &0 \ar[d]  \ar[l]
  &0 \ar[d]  \ar[l]
  &\cdots    \ar[l]
\\
   C_1^{\lmd}(A)  \ar[d]^{b_1^{\lmd}}
  &0 \ar[d]  \ar[l]
  &0 \ar[d]  \ar[l]
  &0 \ar[d]  \ar[l]
  &\cdots    \ar[l]
\\
   C_0^{\lmd}(A)
  &0  \ar[l]
  &0  \ar[l]
  &0  \ar[l]
  &\cdots    \ar[l]
}$$
考虑双复形之间的态射
$$f\ddowndot:CC\ddowndot(A)\to CC'\ddowndot(A)$$
其中$f_{n,0}:C_n(A)\to C_n^{\lmd}(A)$为商映射。
由引理\ref{循环双复形的行正合性-lemma}
知$CC\ddowndot(A)$的每一行都是正合的，
从而容易验证$f\ddowndot$满足引理
\ref{双复形的全复形-同调代数机器-lemma}
的使用条件，因此我们有同构
$$
H\downdot(\Tot\downdot(CC\ddowndot(A)))\cong
H\downdot(\Tot\downdot(CC'\ddowndot(A)))
$$
上式左边，由定义，即为$HC\downdot(A)$；
而再注意到$\Tot\downdot(CC'\ddowndot)$正是Connes复形$C^{\lmd}\downdot$，
从而上式右边为循环同调$H^{\lmd}\downdot(A)$.
\end{proof}

也就是说，循环同调（Connes复形的同调）
自然同构于循环双复形的全复形的同调。

%Let $\text{Tot}(CC\downdot(A))$ be the total complex of $CC\downdot(A)$
%with a natural map of complexs
%$$\text{Tot}(CC\downdot(A))\to C^{\lmd}\downdot(A)$$
%is a quasi-isomorphism.
%$$HC\downdot(A):=H\downdot(\text{Tot}(CC\downdot(A)))
%\cong H^{\lmd}\downdot(A)$$

%Intuitively, we can delete "exact sequence" and get rid of 蓝色框框，

%%%%%%%同调代数工具%%%%%%%

\section{循环同调的例子}

%%%%%%%%%%%%%%%%2019.3.5 TUE 第二周%%%%%%%%%%%%%%%%%
我们将给出循环同调的更多等价定义方式，
并计算一些具体例子。
本节均假定$\bbQ\inj K$（甚至直接把$K$当成特征零的域）。
我们需要更多的同调代数工具：

\begin{lemma}（杀掉可缩复形）
\label{杀掉可缩复形引理-lemma}

对于$K$-模链复形
$$\cdots\to
A_{n+1}\oplus B_{n+1}\xra{\td}
A_n\oplus B_n\xra{\td}
A_{n-1}\oplus B_{n-1}\to\cdots$$
其中
$$\td=
\begin{pmatrix}
\alpha & \beta \\
\gamma & \delta
\end{pmatrix}$$
并且$(B\downdot,\delta)$是可缩链复形，其同伦逆
$$h:B\downdot\to B_{\bullet+1}$$
使得$h\delta+\delta h=1$.那么下述图表交换：

$$
\xymatrix{
   \cdots   \ar[r]
 & A_{n+1}  \ar[r]^{\alpha-\beta h\gamma} \ar[d]^\fai
 & A_{n  }  \ar[r]^{\alpha-\beta h\gamma} \ar[d]^\fai
 & A_{n-1}  \ar[r]^{                    } \ar[d]^\fai
 & \cdots
\\
   \cdots                 \ar[r]
 & A_{n+1}\oplus B_{n+1}  \ar[r]^{\td}
 & A_{n  }\oplus B_{n  }  \ar[r]^{\td}
 & A_{n-1}\oplus B_{n-1}  \ar[r]
 & \cdots
}
$$
并且此图表的每一行都为链复形，并且链映射
$$\fai:=
\begin{pmatrix}
1\\
-h\gamma
\end{pmatrix}$$
为拟同构。
\end{lemma}

\begin{proof}
注意到$\delta^2=0$，以及
$$0=\td^2
   =\begin{pmatrix}
       \alpha &\beta\\
       \gamma &\delta
    \end{pmatrix}^2
   =
    \begin{pmatrix}
       \alpha^2+\beta\gamma
      &\alpha\beta+\beta\gamma\\
       \gamma\alpha+\delta\gamma
      &\gamma\beta+\delta^2
    \end{pmatrix}
$$
从而我们有
$$
\left\{\begin{array}{rcl}
\alpha^2&=&-\beta\gamma\\
\alpha\beta&=&-\beta\delta\\
\gamma\alpha&=&-\delta\gamma\\
\gamma\beta&=&0
\end{array}\right.
$$
再注意到$h\delta+\delta h=1$，
直接计算验证可知$\fai\downdot$
的确为链复形之间的链映射。细节略。

再注意链映射
$$\fai\downdot:
(A\downdot,\alpha-\beta h\gamma)\to
(A\downdot\oplus B\downdot,\td)$$
为单射，并且其余核
$$\coker\fai\downdot\cong
(B\downdot,\delta)$$
是正合的，因此$\fai\downdot$为拟同构。
\end{proof}

这个引理的功能是，如果给定的链复形
$(A\downdot\oplus B\downdot,\td)$当中
“含有正合的部分”$(B\downdot,\delta)$，
那我们可以把这个“正合的部分”剔除掉，
得到一个“不那么冗余”的链复形$(A\downdot,\alpha-\beta h\delta)$，
并且此复形与原来的复形的各阶同调自然同构。\vs

我们将此引理用于循环双复形$CC\ddowndot(A)$
的全复形$\Tot\downdot(CC\ddowndot(A))$上。
回顾$CC\ddowndot(A)$为如下双复形：

$$\xymatrix{
   \vdots \ar[d]^b
  &\vdots \ar[d]^{-b'}
  &\vdots \ar[d]^b
  &\vdots \ar[d]^{-b'}
  &
\\
   C_2(A) \ar[d]^b
  &C_2(A) \ar[d]^{-b'} \ar[l]_{1-\lmd}
  &C_2(A) \ar[d]^b     \ar[l]_{\mcalN}
  &C_2(A) \ar[d]^{-b'} \ar[l]_{1-\lmd}
  &\cdots              \ar[l]
\\
   C_1(A) \ar[d]^b
  &C_1(A) \ar[d]^{-b'} \ar[l]_{1-\lmd}
  &C_1(A) \ar[d]^b     \ar[l]_{\mcalN}
  &C_1(A) \ar[d]^{-b'} \ar[l]_{1-\lmd}
  &\cdots              \ar[l]
\\
   C_0(A)
  &C_0(A)   \ar[l]_{1-\lmd}
  &C_0(A)   \ar[l]_{\mcalN}
  &C_0(A)   \ar[l]_{1-\lmd}
  &\cdots   \ar[l]
}$$

注意到该双复形的第偶数列为Hochschild链复形（链映射$b$），
第奇数列为Bar-复形（链映射$-b'$）.
注意Bar-复形是正合的，并且有同伦逆
\begin{eqnarray}
h:C_n(A)&\to&C_{n+1}(A)\\
a_0\ten a_{1}\ten\cdots\ten a_{n}&\mapsto&
1\ten a_0\ten a_{1}\ten\cdots\ten a_{n}
\end{eqnarray}
使得$b'h+hb'=1$.

现在，注意到
\begin{eqnarray*}
\Tot_n(CC\ddowndot(A))&=&
  \left(
    \bigoplus_{p+q=n\atop\text{$q$为偶数}}
      CC_{p,q}(A)
  \right)
  \oplus
  \left(
    \bigoplus_{p+q=n\atop\text{$q$为奇数}}
      CC_{p,q}(A)
  \right)\\
&=:&
  X_n\oplus Y_n
\end{eqnarray*}
也就是说，我们把循环双复形$CC\ddowndot(A)$
的全复形$(\Tot\downdot(CC\ddowndot(A)),\td)$写为:
$$\cdots\to
X_{n+1}\oplus Y_{n+1}\xra{\td}
X_n\oplus Y_n\xra{\td}
X_{n-1}\oplus Y_{n-1}\to\cdots$$
边缘算子矩阵$\td=
\begin{pmatrix}
\alpha  &\beta\\
\gamma  &\delta
\end{pmatrix}$
留给读者。但是要注意$(Y\downdot,\delta)$的正合性
是由Bar-复形$(C\downdot(A),-b')$的正合性所诱导的；
$\delta$也存在同伦逆，仍记为$h$.

综上，对$\Tot\downdot(CC\ddowndot(A))$
使用引理\ref{杀掉可缩复形引理-lemma}，我们得到以下结果：

\begin{prop}
对于$K$-代数$A$，考虑以下双复形$\mcalB\ddowndot(A)$:
$$\xymatrix{
    \vdots \ar[d]
  & \vdots \ar[d]
  & \vdots \ar[d]
\\
    A^{\ten 3}  \ar[d]^b
  & A^{\ten 2}  \ar[d]^b  \ar[l]_{\mcalB}
  & A^{      }            \ar[l]_{\mcalB}
\\
    A^{\ten 2}  \ar[d]^b
  & A^{      }            \ar[l]_{\mcalB}
  &
\\
    A
  &
  &
}$$
此图表的最左下角为第$0$行$0$列，右下角空白处都为$0$，具体地，
$$
\mcalB_{p,q}(A)=
\left\{\begin{array}{ll}
   CC_{p-q,2q}(A) & p\geq q\\
   0              & p<    q
\end{array}\right.
$$
（也就是说，$\mcalB\ddowndot$的结点是由
将循环双复形$CC\ddowndot(A)$的第奇数列（Bar-复形）
都删掉，再将原来第$2l$列整体向左、上各平移$l$格所得）
其中\textbf{Connes算子}$\mcalB:C_n(A)\to C_{n+1}(A)$
\index{Connes' operator\kong Connes算子}
定义为以下的复合：
$$\xymatrix{
    C_{n+1}(A) \ar[d]^b
  & C_{n+1}(A) \ar[d]^{-b'} \ar@/_/[l]_{1-\lmd}
  & C_{n+1}(A) \ar[d]^{b  } \ar[l]_{\mcalN}
\\
    C_{n  }(A)
  & C_{n  }(A) \ar[l]_{1-\lmd} \ar@/^/[u]^{h}
  & C_{n  }(A) \ar@/^/[l]_{\mcalN}
}$$

$$\mcalB:=(1-\lmd)h \mcalN$$
那么，存在自然的双复形单同态
$$\mcalB\ddowndot(A)\inj CC\ddowndot(A)$$
并且其诱导的全复形的链映射
$$\Tot\downdot(\mcalB\ddowndot(A))
\inj\Tot\downdot(CC\ddowndot(A))$$
为拟同构。
\end{prop}

\begin{proof}
只需注意到
$$\Tot_n(\mcalB\ddowndot)
=\left(
    \bigoplus_{p+q=n\atop\text{$q$为偶数}}
      CC_{p,q}(A)
  \right)
\inj
 \Tot_n(CC\ddowndot(A))$$
直接使用引理\ref{杀掉可缩复形引理-lemma}，细节从略。
但是要验证$\mcalB\ddowndot(A)$的确是双复形，
即需要验证反交换关系
$$\mcalB\circ b+b\circ\mcalB$$
而这是容易的，验证如下：
\begin{eqnarray*}
\mcalB\circ b &=& (1-\lmd)h\mcalN b
               =  (1-\lmd)hb'\mcalN\\
              &=& (1-\lmd)(1-b'h)\mcalN
               =  (1-\lmd)\mcalN-(1-\lmd)b'h\mcalN\\
              &=& -b(1-\lmd)h\mcalN
               =  -b\circ\mcalB
\end{eqnarray*}
从而证毕。
\end{proof}

于是我们得到循环同调的又一等价定义：
$$H^{\lmd}\downdot(A)\cong
H\downdot(\Tot\downdot(\mcalB\ddowndot))$$

我们可以将链复形$\Tot\downdot(\mcalB\ddowndot)$
适当改写，使得形式更加美观：


%\textbf{Cyclic v.s. de Rham}

%Last time "Cyclic homology"

%$$\lmd:a_0\ten...\ten a_n\mapsto(-1)^n a_n\ten a_1\ten...\ten a_{n+1}$$

%$H^{\lmd}\downdot(A)=H\downdot(C\downdot(A)/(1-\lmd),b)$

%$\mcalN:C_n(A)\to C_n(A)$

%$\mcalN=1+\lmd+...+\lmd^n$

%$HC\downdot(A)=\text{Tot}\text{(cyclic bi-complex)}$
%%%%昨天的双复形%%%%%

%Today：

%\begin{prop}
%$$B\circ b+b\circ B=0$$
%where $B$ is Connes' operator
%\end{prop}

%Easy to check.

\begin{prop}对于$K$-代数$A$，以及形式变元$u$，考虑如下链复形：
$$(CC\downdot(A),b+u\mcalB)$$
其中
$$CC_n(A):=(C\downdot(A)[u^{-1}])_n
:=\bigoplus_{k=0}^{\infty}
   u^{-k}C_{n-2k}(A)$$
（注意这是有限直和）换句话说，我们给定以下分次
$$\deg(b)=-1,\quad\deg(B)=1,\quad\deg(u)=-2$$

那么此链复形的同调自然同构于循环同调：
$$H\downdot(CC\downdot(A),b+uB)\cong H\downdot^{\lmd}(A)$$
%$(b+uB)^2=0$
%where $u$ is a formal variable.
\end{prop}

\begin{proof}
这个几乎显然。注意到
\begin{eqnarray*}
  \Tot_n(\mcalB\ddowndot(A))&=&
  \bigoplus_{k=0}^{\infty}
    \mcalB_{n-k,k}(A)
=
  \bigoplus_{k=0}^{\infty}
    C_{n-2k}(A)
\\
  CC_n(A)&=&
  \bigoplus_{k=0}^{\infty}
    u^{-k}C_{n-2k}(A)
\end{eqnarray*}
于是有自然的链复形同构
\begin{eqnarray*}
  \Tot\downdot(\mcalB\ddowndot(A))&\to& CC\downdot(A)\\
  \mcalB_{n-k,k}(A)&\mapsto& u^{-k}C_{n-2k}(A)
\end{eqnarray*}
容易验证此对应也保持相应的边缘算子。证毕。
\end{proof}

注意，我们还可以考虑$(CC\downdot(A),b)$，
它与$(CC\downdot(A),b+u\mcalB)$具有不同的边缘算子：
前者的同调我们早已知道是Hochschild同调，
而后者的同调为循环同调。

\begin{rem}（复几何的背景）

%\textbf{Hodge theory}

%A complex m.f.d., $X$， complex(or algebraic) geometry,
%has an operator $\pbar$;

%topology: consider de-rham operator $\td=\p+\pbar$.

%Consider $\td_u:=\pbar+u\p$, called "Hodge filtration".
%A bridge between "topology" and "complex geometry".

%"Stability condition".

对于复流形$X$，它作为光滑流形，有外微分算子$\td$；
再注意到它的复结构，有算子$\pbar\,$——
前者代表拓扑，而后代表复几何。它们之间有关系
$$\td=\pbar+\p$$
并且满足
$$\p^2=\pbar^2=0\quad\p\pbar+\pbar\p=0$$

我们考虑以下“拓扑与复几何之间的桥梁”：
$$\td_u:=\pbar+u\p$$
称此算子为霍奇滤链（Hodge filtration）
\index{Hodge filtration\kong 霍奇滤链}，
其中$0\leq u\leq 1$.注意$\td_u$满足稳定性条件
$\td_u^2=0$，即$\pbar$与$\td$
的“过渡”的任何一个“中间状态”都仍为外微分算子。
\end{rem}

{\color{gray}
所以，似乎可以如下粗暴地对应？

$$\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
  复几何                  &   非交换几何       \\
\hline
  复流形$X$               &   $K$-代数$A$      \\
  $\Omg_X\updot$          &   $CC\downdot(A)$  \\
  $\pbar$                 &   $b$              \\
  $\p$                    &   $u\mcalB$        \\
  $\td$                   &   $b+u\mcalB$      \\
  $H_{\text{DR}}\updot(X)$&   $H^{\lmd}\downdot(A)$\\
  $H\updot_{\pbar}(X)$    &   $\HH\downdot(A)$ \\
  \hline
\end{tabular}$$

这格表格似乎不太对吧，应该是
Hochschild同调$\HH\downdot(A)$对应于“非交换版本的”
微分形式$\Omg\updot$，从之前的例子能看出来。
}

\textbf{Periodic cyclic homology}

$$CC^{per}\downdot(A):=(C\downdot(A)((u)),b+uB)$$
$$H\downdot(CC^{per}\downdot(A),b+uB)$$
is called periodic cyclic homology.

\textbf{negative cyclic homology}
$$CC^-\downdot(A):=(C\downdot(A)[u],b+uB)$$

$$CC\downdot^{per}\rightsquigarrow\text{de rham homology}
\text{open-closed string states}$$

$$CC\downdot(A)\rightsquigarrow
\text{open string states}\leftrightsquigarrow\text{gauge theory}$$

$$CC^-\downdot(A)\rightsquigarrow
\text{closed string states}\leftrightsquigarrow\text{gravity}$$

Why "$B$" is like de-rham differential?

%%%%%%%%%Reduced complex%%%%%%%%%

$$B:\overline{C}_n(A)\to\overline{C}_{n+1}(A)$$
$$a_0\ten\overline{a_1}\ten...\ten\overline{a_n}
\mapsto\sum_i\pm1\ten\overline{a_i}
\ten\cdots\ten\overline{a_n}\ten...\ten\overline{a_{i-1}}$$

$$H\downdot(\overline{C}\downdot(A)[u^{-1}],b+uB)
\cong\text{cyclic homology of $A$}$$

\begin{example}
Consider $A=K$ as $K$-algebra.
$\overline{A}=0$.
So,
$$\overline{A}\downdot A=A\ten "0"$$
$$b=0\quad B=0$$

$$\overline\downdot(A)[]u^{-1}\rightsquigarrow HC_n(K)=
\left\{\begin{array}{ll}
K & \text{$n\geq 0$ even}\\
0 & \text{otherwise}
\end{array}\right.$$

$$K,Ku^{-1},Ku^{-2}...H\downdot(\bbC P^{\infty}=B\cup(1))$$

$$C^{\lmd}\downdot A=C\downdot(K)/(1-\lmd)$$

$$C_n(K):1\overbrace{\ten1\ten...\ten1}^{n}=:\veps_n$$

$$\lmd(\veps_n)=(-1)^n\veps_n$$

$$\left\{
\begin{matrix}
\veps\text{even is cyclic invariant}\\
\veps\text{odd$=0$ in} C\downdot^{\lmd}(K)
\end{matrix}
\right.
$$

$$b(\veps_{2m})=\veps_{2m-1}$$

$$0=b\text{acts on} C^{\lmd}\downdot(K)$$

$$H^{\lmd}\downdot(K)=C\downdot^{\lmd}(K)=
K\veps_0\oplus K\veps_2\oplus...$$

compute it by 3 ways...

\end{example}

\begin{example}
$A=K[x^i]$,then $\HH\downdot(A)=\Omg\updot(A)=\bbC[x^i,\td x^i]$.
Explicitly, we define
$$\Phi:\overline{C}_p(A)\to \Omg^p(A)$$
$$a_0\ten\overline{a_1}\ten...\ten\overline{A_p}
\mapsto \frac{1}{p!}
a_0\td a_1\wedge\td a_2\wedge...\wedge\td a_p$$

Check: $\Phi\circ b=0$.i.e.
$$\Phi:(\overline{C\downdot(A)},b)\to(\Omg^0(A),0)$$
si a chain map.
%%%%%%Isildur%%%%%%%%

So, we have an isomorphism
$$\HH\downdot(A)\cong \Omg\updot (A)$$
\end{example}

Check:
$$\Phi\circ B=\td\circ\Phi$$
%%%%%%%这很明显吧%%%%%%%%%%%

So,

$$\Phi:(\overline(C)\downdot(A),b,B)\to(\Omg\updot(A),0,\td)$$

Cyclic homology,
$$\Phi:(\overline(C)\downdot(A),b+uB)\to
(\Omg\updot(A)[u^{-1}],u\td )$$


If $A=K[x^i]$
$$\cdots\xra{\td}\Omg\updot(A)
\xra{\td}\Omg\updot(A)\xra{\td}\Omg\updot(A)\to 0$$

then $$H\downdot(\Omg\updot(A),\td)=H_0=K$$
"Poincare lemma"

\begin{prop}
$$HC\downdot(K[x^i])=\frac{\Omg\updot(A)}
                    {d\Omg\updot(A)}
\oplus u^{-1}K[u^{-1}]$$


\end{prop}

\begin{rem}

$Phi$ has a splitting

$$\eta:\Omg\updot(A)\to\overline{C}\downdot(A)$$
$$a_0\td a_1\wedge\td a_2\wedge...\wedge\td a_p
\mapsto\sum_{\sigma\in S_p}(-1)^{|\sigma|}a_0\ten a_{\sigma(1)}\ten...\ten a_{\sigma(p)}$$

Check:$b\circ\eta=0$.

So, $\eta:\Omg\updot(A)\to \HH\downdot(A)$
which is inverse of $\Phi$.
\end{rem}

\section{循环上同调}
Cyclic cohomology
$$C_n(A)\cong A^{\ten n+1}$$

\begin{definition}
$$C^n(A):=\Hom(A^{\ten n+1},K)$$
with $f\in C^n(A)$ is called cyclic invariant if

$$f(a_0,a_1,...,a_n)=(-1)^nf(a_n,a_0,...,a_{n-1})$$

cyclic cochains form a subcomplex

$$C_{\lmd}^n(A)\subseteq C^n(A)$$
which is dual to
$$C_n(A)\to C_n^{\lmd}(A)$$

$$b^*:C_{\lmd}^n(A)\to C_{\lmd}^{n+1}(A)$$



\end{definition}

\begin{definition}
Cyclic cohomology
$$H\updot(H_{\lmd}\updot(A),d^*)=:H\updot_{\lmd}(A)=HC\updot(A)$$

\end{definition}

\begin{example}
$$f\in C_{\lmd}^0(A):A\to K$$
$$b^*f\in C^1_{\lmd}(A)$$
$$b^*f(a_0,a_1)=f(b(a_0\ten a_1))=f(a_0a_1-a_1a_0)$$
$$b^*=0\iff f:A/[A,A]\to K$$
$f$ behaves like "trace".
$HC^0(A)$="trace operators"
\end{example}

\textbf{Pairing}
$M,N$ are bi-module,then there is a pairing
$$C^n(A,M)\ten C_0(A,N)\to N\ten_{A^e}M$$
So,
$$H^n(A,M)\ten H_n(A,N)\to N\ten_{A^e}M$$
$$H^n(A,A^*)\ten H_n(A,A)\to A^*\ten_{A^e}A\xra{ev}K$$