%%%%%%%%%%%%2019.3.12第三周Mon%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%下周一，周坚代课%%&%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%下周二，随堂考试%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\textbf{Coalgebra and homotopy associativity}



\chapter{形变量子化}

%%%%%%%%%%2019.3.18第四周 周一%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%李思出差，别人代课%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
本章开始，正式搞一些事情。
经典力学与量子力学的框架众所周知，大致如下：

\index{phase space\kong 相空间}
\index{symplectic manifold\kong 辛流形}
\index{observable\kong 观测量}
\index{Hamiltonian\kong 哈密顿量}

$$
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
             &经典力学 &量子力学\\
    \hline
    相空间   &辛流形$(X,\omg)$   &希尔伯特空间$\mcalH$\\
    观测量   &光滑函数           &厄密特算子  \\
    演化方程 &$\frac{\td f}{\td t}=\{H,f\}$
    &$\frac{\td A_t}{\td t}=\frac{i}{\hbar}[\hat{H},A_t]$\\
    \hline
  \end{tabular}
$$

我们将利用结合代数的Hochschild（上）同调，以及$A_{\infty}$方法，
来证明Kontsevich的Formality theorem.

{\color{red}（待完善）}

%\textbf{Poisson structure and quantization}

%Motiration
%Classical Mechanics
%Phase space$(X,\omg)\rightsquigarrow$ Sympletic mfd
%observables: $C^{\infty}(X)$: smooth function
%Poisson bracket:
%$C^{\infty}(X)\ten X^{\infty}(X)\to C^{\infty}(X)$
%Dynamics - Hamiltionian function $H\in C^{\infty}(X)$
%s.t. $\frac{\td f}{\td t}=\{H,f\}$.

%Quantum Picture:
%Hilbert space
%$$\frac{\td A_t}{\td t}=\frac{i}{\hbar}[\hat{H},A_t]$$
%Associative algebra.
%$A_{\infty}$-method and Hochcshild homology
%\textbf{Goal: Formality thm(Kontsevich)}
%Now, let us begin...
%\vs

\section{泊松几何与辛几何}
%\textbf{Poisson bracket}

本节简要回顾一下泊松几何。

\begin{definition}（泊松括号）
\index{Poisson bracket\kong 泊松括号}
%let $X$ be a smooth manifold, a Poisson bracket
%on $C^{\infty}(X)$ is  a $\bbR$-linear
%$$\{,\}:C^{\infty}(X)\times C^{\infty}(X)\to C^{\infty}(X)$$
%sarisfies
%skew symmetry
%Leibnitz rule
%Jacobi identity

设$X$为光滑流形，$\{,\}:C^{\infty}(X)\times C^{\infty}(X)\to C^{\infty}(X)$
为$\bbR$-双线性映射。称$\{,\}$为$X$上的\textbf{泊松括号}(Poisson bracket)，
如果$\{,\}$满足：
对任意$f,g,h\in C^{\infty}(X)$，成立

（1）反对称性：$$\{f,g\}=-\{g,f\}$$

（2）Jacobi恒等式：
$$\{f,\{g,h\}\}+\{g,\{h,f\}\}+\{h,\{f,g\}\}=0$$

（3）Leibnitz法则：
$$\{f,gh\}=\{f,g\}h+g\{f,h\}$$
\end{definition}


泊松括号的定义的（1）（2）表明$(C^{\infty}(X),\{,\})$为李代数，
而（3）表明对任意$f\in C^{\infty}(X)$，映射
\begin{eqnarray*}
X_f:C^{\infty}(X)&\to& C^{\infty}(X)\\
g &\mapsto& \{f,g\}
\end{eqnarray*}
为导子，从而$X_f$为$X$上的光滑切向量场，
在局部坐标下形如$X_f=X_f^i\pp{u^i}$.于是有
$$\{f,g\}=X_f^i\pfrac{g}{u^i}$$
但又注意到$\{f,g\}=-\{g,f\}$以及切向量场$X_g$，
从而易知泊松括号$\{,\}$在局部坐标$(u^i)$下的表达式必形如
$$\{f,g\}=P^{ij}\pfrac{f}{u^i}\pfrac{g}{u^j}$$
并且容易验证：
\begin{lemma}设$\{,\}$为光滑流形$X$上的泊松括号，
并且在局部坐标$(u^i)$下的表达式为
$$\{f,g\}=P^{ij}\pfrac{f}{u^i}\pfrac{g}{u^j}$$
那么对任意指标$i,j,k$，成立
$$P^{ij}=-P^{ji}$$
$$P^{is}\pfrac{P^{jk}}{u^s}+
P^{js}\pfrac{P^{ki}}{u^s}+
P^{ks}\pfrac{P^{ij}}{u^s}=0$$
\end{lemma}

\begin{proof}
容易验证$P^{ij}=-P^{ji}$等价于泊松括号的反对称性$\{f,g\}=-\{g,f\}$，
这是因为对任意光滑函数$f,g$，局部上有
$$P^{ij}\pfrac{f}{u^i}\pfrac{g}{u^j}=\{f,g\}=-\{g,f\}
=-P^{ij}\pfrac{g}{u^i}\pfrac{f}{u^j}=
-P^{ji}\pfrac{f}{u^i}\pfrac{g}{u^j}$$
从而$(P^{ij}+P^{ji})\pfrac{f}{u^i}\pfrac{g}{u^j}=0$，
因此由$f,g$的任意性，有$P^{ij}=-P^{ji}$.\vs

再看第二个式子。事实上它等价于泊松括号的雅可比恒等式。
对任意$f,g,h\in C^{\infty}(X)$，局部坐标下有
\begin{eqnarray*}
     \{f,\{g,h\}\}
&=&
     \{f,P^{ij}\pfrac{g}{u^i}\pfrac{h}{u^j}\}\\
&=&
     P^{kl}\pfrac{f}{u^k}
     \pfrac{P^{ij}}{u^l}
     \pfrac{g}{u^i}
     \pfrac{h}{u^j}
    +P^{ij}P^{kl}\pfrac{f}{u^k}
     \left(
       \pmfrac{g}{u^i}{u^l}\pfrac{h}{u^j}
      +\pmfrac{h}{u^j}{u^l}\pfrac{g}{u^i}
     \right)
\end{eqnarray*}
将$f,g,h$轮换再相加，适当更改求和指标，合并整理得
\begin{eqnarray*}
& &
     \{f,\{g,h\}\}+\{g,\{h,f\}\}+\{h,\{f,g\}\}\\
&=&
     \pfrac{f}{u^i}
     \pfrac{g}{u^j}
     \pfrac{h}{u^k}
     \left(
       P^{is}\pfrac{P^{jk}}{u^s}
      +P^{js}\pfrac{P^{ki}}{u^s}
      +P^{ks}\pfrac{P^{ij}}{u^s}
     \right)
    +P^{kl}(P^{ij}+P^{ji})
     \pfrac{f}{u^k}
     \pmfrac{g}{u^i}{u^l}
     \pfrac{h}{u^j}\\
& &
    +P^{kl}(P^{ij}+P^{ji})
     \pfrac{g}{u^k}
     \pmfrac{h}{u^i}{u^l}
     \pfrac{f}{u^j}
    +P^{kl}(P^{ij}+P^{ji})
     \pfrac{h}{u^k}
     \pmfrac{f}{u^i}{u^l}
     \pfrac{g}{u^j}
\end{eqnarray*}
注意到$P^{ij}=-P^{ji}$，以及$f,g,h$的任意性，从而有
$$
 P^{is}\pfrac{P^{jk}}{u^s}
+P^{js}\pfrac{P^{ki}}{u^s}
+P^{ks}\pfrac{P^{ij}}{u^s}
=0
$$
得证。
\end{proof}

我们可以使用张量的语言来描述泊松括号结构：

\begin{definition}（泊松张量）
对于光滑流形$X$，以及$P\in\PV^2_X$为$2$-切向量场，
在局部坐标下表达式为
$$P=P^{ij}\pp{u^i}\wedge\pp{u^j}$$
其中$P^{ij}=-P^{ji}$.称$P$为\textbf{泊松张量}（Poisson tensor），
\index{Poisson tensor\kong 泊松张量}
如果$P$在局部坐标下满足如下雅可比恒等式：
$$
 P^{is}\pfrac{P^{jk}}{u^s}
+P^{js}\pfrac{P^{ki}}{u^s}
+P^{ks}\pfrac{P^{ij}}{u^s}
=0
$$
\end{definition}
容易看出泊松括号与泊松张量的一一对应关系：
对于泊松括号$\{,\}$，若局部上有
$\{f,g\}=P^{ij}\pfrac{f}{u^i}\pfrac{g}{u^j}$，
则考虑泊松张量
$$P:=\frac{1}{2}P^{ij}\pp{u^i}\wedge\pp{u^j}$$
反过来，由泊松张量也能得到泊松括号。并且容易知道
$$\{f,g\}=\langle P,\td f\wedge\td g\rangle$$

%Poisson tensor:
%$P\in\Gamma(X,\wedgeform{2}TX)=\PV_X^2$ s.t.
%$$\{f,g\}=\langle P, \td f\wedge \td g\rangle$$
%$$=P^{ij}(\p_i f\p_jg-\p_ig\p_jf)$$

%Check: Jacobi identity $\iff[P,P]=0$, where
%$[,]$ is Schouten-Nijenhuis bracket.

事实上泊松张量的雅可比恒等式可以用Schouten-Nijenhuis括号等价刻画：

\begin{prop}对于光滑流形$X$，以及$P\in\PV^2_X$，
则$P$为泊松张量当且仅当
$$[P,P]=0$$
其中$[,]$为Schouten-Nijenhuis括号
（见定义\ref{Schouten-Nijenhuis定义-def}）。
\end{prop}

\begin{proof}
局部坐标下验证。取局部坐标$(u^i)$，
令$P=P^{ij}\pp{u^i}\wedge\pp{u^j}$，则有
\begin{eqnarray*}
     [P,P]
&=&
     \big[(P^{ij}\pp{u^i})\wedge\pp{u^j},
     (P^{kl}\pp{u^k})\wedge\pp{u^l}\big]\\
&=&
     [P^{ij}\pp{u^i},P^{kl}\pp{u^k}]\wedge\pp{u^j}\wedge\pp{u^l}
    -[P^{ij}\pp{u^i},\pp{u^l}]\wedge\pp{u^j}\wedge P^{kl}\pp{u^k}\\
& &
    -[\pp{u^j},P^{kl}\pp{u^k}]\wedge P^{ij}\pp{u^i}\wedge\pp{u^l}
    +[\pp{u^j},\pp{u^l}]\wedge P^{ij}\pp{u^i}\wedge P^{kl}\pp{u^k}
\end{eqnarray*}
上式右端共有四项，首先注意最后一项
$$[\pp{u^j},\pp{u^l}]\wedge P^{ij}\pp{u^i}\wedge P^{kl}\pp{u^k}
=P^{ij}P^{kl}\delta_{jl}\pp{u^j}\wedge\pp{u^i}\wedge\pp{u^k}
=\sum_{j=1}^nP^{ij}P^{kj}
 \pp{u^j}\wedge\pp{u^i}\wedge\pp{u^k}=0$$
最后一个等号是因为指标$i,k$的（反）对称性；
从而暴力展开，注意利用$P^{ij}=-P^{ji}$以及适当更改求和指标，有
\begin{eqnarray*}
     [P,P]
&=&
     [P^{ij}\pp{u^i},P^{kl}\pp{u^k}]\wedge\pp{u^j}\wedge\pp{u^l}\\
& &
    -[P^{ij}\pp{u^i},\pp{u^l}]\wedge\pp{u^j}\wedge P^{kl}\pp{u^k}
    -[\pp{u^j},P^{kl}\pp{u^k}]\wedge P^{ij}\pp{u^i}\wedge\pp{u^l}\\
&=&
     P^{ij}\pfrac{P^{kl}}{u^i}
     \pp{u^k}\wedge\pp{u^j}\wedge\pp{u^l}
    -P^{kl}\pfrac{P^{ij}}{u^k}
     \pp{u^i}\wedge\pp{u^j}\wedge\pp{u^l}\\
& &
    +P^{kl}\pfrac{P^{ij}}{u^l}
     \pp{u^i}\wedge\pp{u^j}\wedge\pp{u^k}
    -P^{ij}\pfrac{P^{kl}}{u^j}
     \pp{u^k}\wedge\pp{u^i}\wedge\pp{u^l}\\
&=&
     \left(
       -P^{sj}\pfrac{P^{ki}}{u^s}
       -P^{sk}\pfrac{P^{ij}}{u^s}
       +P^{ks}\pfrac{P^{ij}}{u^s}
       -P^{js}\pfrac{P^{ik}}{u^s}
     \right)
     \pp{u^i}\wedge\pp{u^j}\wedge\pp{u^k}\\
&=&
     -4P^{sj}\pfrac{P^{ki}}{u^s}
     \pp{u^i}\wedge\pp{u^j}\wedge\pp{u^k}\\
&=&
     -8\sum_{i<j<k}
       \left(
          P^{sj}\pfrac{P^{ki}}{u^s}
         +P^{sk}\pfrac{P^{ij}}{u^s}
         +P^{si}\pfrac{P^{jk}}{u^s}
       \right)
     \pp{u^i}\wedge\pp{u^j}\wedge\pp{u^k}
\end{eqnarray*}
可见$[P,P]=0$当且仅当雅可比恒等式成立，证毕。
\end{proof}

于是我们自然地引入泊松流形的概念：

\begin{definition}（泊松流形）
\index{Poisson manifold\kong 泊松流形}

\textbf{泊松流形}（Poisson manifold）
是指二元组$(X,P)$，其中$X$为光滑流形，
$P\in\PV^2_X$满足$[P,P]=0$.
%A Poisson manifold is a pair $(X,P)$ such that
%$[P,P]=0$ for some $P\in\PV_X^2$.
\end{definition}
众所周知，这是经典力学的几何模型。
%(geometry of classical mechanics)
接下来看一些泊松流形的例子：

\begin{example}（辛流形）
%if $(X,\omg)$ is a sympletic manifold,

设$(X,\omg)$为辛流形，其中辛形式
$$\omg=\frac{1}{2}\omg_{ij}\td x^i\wedge\td x^{j}$$
满足$\td\omg=0$，并且使得系数矩阵
$(\omg_{ij})_{1\leq i,j\leq n}$在$X$上处处可逆、反对称。
那么辛结构$\omg$自然诱导泊松结构
%such that $\omg$ is non-degenerated ,$\omg_{ij}=-\omg_{ji}$,
%then
$$\omg^{-1}:=\frac{1}{2}\omg^{ij}\p_i\wedge\p_j$$
其中矩阵$(\omg^{ij}):=(\omg_{ij})^{-1}$.
%is a Poisson bracket.where $(\omg^{ij}):=(\omg_{ij})^{-1}$
\end{example}

\begin{proof}
我们只需验证雅可比恒等式
$$
  \omg^{is}\pfrac{\omg^{jk}}{u^s}
 +\omg^{js}\pfrac{\omg^{ki}}{u^s}
 +\omg^{ks}\pfrac{\omg^{ij}}{u^s}
=0
$$

一方面注意到逆矩阵求导公式
$\pfrac{\omg^{-1}}{u^s}=
-\omg^{-1}\pfrac{\omg}{u^s}\omg^{-1}$，从而有
$$\omg^{is}\pfrac{\omg^{jk}}{u^s}=-
\omg^{is}\omg^{jm}\omg^{nk}\pfrac{\omg_{mn}}{u^s}$$
对$i,j,k$轮换求和，有
$$
  \omg^{is}\pfrac{\omg^{jk}}{u^s}
 +\omg^{js}\pfrac{\omg^{ki}}{u^s}
 +\omg^{ks}\pfrac{\omg^{ij}}{u^s}
=
  \omg^{is}\omg^{jm}\omg^{kn}
  \left(
    \pfrac{\omg_{mn}}{u^s}
   +\pfrac{\omg_{ns}}{u^m}
   +\pfrac{\omg_{sm}}{u^n}
  \right)
$$

另一方面，由于$\td\omg=0$，从而有
\begin{eqnarray*}
     0
&=&   
     \td(\omg_{ij}\td x^i\wedge\td x^j)\\
&=&
     \pfrac{\omg_{ij}}{u^k}\td x^i\wedge\td x^j\wedge\td x^k\\
&=&
     \sum_{i<j<k}
   2\left(
     \pfrac{\omg_{ij}}{u^k}
    +\pfrac{\omg_{jk}}{u^i}
    +\pfrac{\omg_{ki}}{u^j}
   \right)
   \td x^i\wedge\td x^j\wedge\td x^k
\end{eqnarray*}
因此有
$$\pfrac{\omg_{ij}}{u^k}
    +\pfrac{\omg_{jk}}{u^i}
    +\pfrac{\omg_{ki}}{u^j}=0$$

综上两方面，证毕。
\end{proof}
众所周知，这个例子来自经典力学。
事实上，此泊松结构有如下不依赖局部坐标的表达方式：
对任意$f\in C^{\infty}(X)$，存在唯一的切向量场$X_f$使得
$$\td f+i_{X_f}(\omg)=0$$
称此$X_f$为$f$的\textbf{哈密顿向量场}。
于是，对于任意的$f,g\in C^{\infty}(X)$，
辛结构$\omg$诱导的泊松括号满足
$$\{f,g\}=\omg(X_f,X_g)$$
以上是我们在经典力学中熟知的。


\begin{Example}（李代数的对偶）
\label{李代数的对偶空间的泊松结构-example}
%Let $\mfkg$ is a Lie algebra, $X:=\mfkg^*$ its dual,
%$$[,]:\mfkg\times\mfkg\to\mfkg$$

设$(\mfkg,[,])$为（有限维）李代数，考虑$X:=\mfkg^*$为其对偶，
取$\{e^1,e^2,...,e^n\}$为$\mfkg$的一组基，
$\{e_1,e_2,...,e_n\}$为$\mfkg^*$当中相应的对偶基。
用$X^i$来表示$X=\mfkg^*$中的点在基$\{e_i\}$下的坐标。
记李代数$\mfkg$的结构常数为
$$[e^i,e^j]=C^{ij}_ke^k$$
那么我们给出$X=\mfkg^*$的泊松张量如下：
$$P_{\mfkg}=\frac{1}{2}X^kC^{ij}_ke_i\wedge e_j$$
则$(X,P_{\mfkg})$为泊松流形。

%then
%$$P_{\mfkg}\in \mfkg\ten\wedgeform{2}\mfkg$$
%(locally)
%if $\{e^i\}$ is a basis of $\mfkg$, $\{e_i\}$ its dual,

%then
%$$P_{\mfkg}=X^kC^{ij}_k\p_i\wedge\p_j$$
%check: it satisfies Jacobi identity, i.e.
%$(\mfkg^*,P_{\mfkg})$ is a Possion manifold.
\end{Example}

\begin{proof}
先考虑$P$的良定性。事实上，上述泊松张量可以内蕴地写成如下：
对任意$\xi\in X=\mfkg^*$，以及$f,g\in C^{\infty}(\mfkg^*)$，
$$\{f,g\}_{P_{\mfkg}}(\xi)=\xi([\td f,\td g])$$
其中$\td f \in T_{\xi}^*\mfkg^*\cong(\mfkg^*)^*\cong\mfkg$.
局部坐标下，记$\xi=X^ie_i$，则
\begin{eqnarray*}
     \xi([\td f,\td g])
&=&
     \left\langle
       X^ie_i
     ,
       [\pfrac{f}{X^j}e^j,\pfrac{g}{X^k}e^k]
     \right\rangle\\
&=&
     X^iC^{ij}_k
     \pfrac{f}{X^i}
     \pfrac{g}{X^j}
\end{eqnarray*}
另一方面也容易验证上式右边也与以下相等：
$$
  \left\langle
    \frac{1}{2}X^kC^{ij}_ke_i\wedge e_j
  ,
    \td f\wedge\td g
  \right\rangle
$$
于是$P_{\mfkg}$良定（与局部坐标选取无关）。
接下来验证它的确为泊松张量，局部坐标下暴力验证即可：注意到
\begin{eqnarray*}
     P^{is}_{\mfkg}\pfrac{P^{jk}_{\mfkg}}{X^s}
=
     P^{is}_{\mfkg}\pp{X^s}
     \left(
       X^tC_t^{jk}
     \right)
=
     X^lC_l^{is}C_{s}^{jk}
\end{eqnarray*}
其中注意结构常数$C^{ij}_k$作为$X$上的函数，是常值的。
对$i,j,k$轮换相加，有
\begin{eqnarray*}
     P^{is}_{\mfkg}\pfrac{P^{jk}_{\mfkg}}{X^s}
    +P^{js}_{\mfkg}\pfrac{P^{ki}_{\mfkg}}{X^s}
    +P^{ks}_{\mfkg}\pfrac{P^{ij}_{\mfkg}}{X^s}
=
     X^l
     \left(
       C^{is}_lC^{jk}_s
      +C^{js}_lC^{ki}_s
      +C^{ks}_lC^{ij}_s
     \right)
=0
\end{eqnarray*}
其中第二个等号是因为李代数$\mfkg$的雅可比恒等式。从而证毕。
\end{proof}

如此通过李代数对偶得到的泊松流形称为线性泊松流形。
容易知道，$(P^{ij}_{\mfkg})$
可逆当且仅当$P_{\mfkg}$可由$X$上的辛结构诱导。
%\begin{rem}
%$P_{\mfkg}$ is not invertible $\iff$
%$\mfkg^*$ is not sympletic.
%\end{rem}


此外注意到，$\mfkg$中的向量$v$自然视为$X=\mfkg^*$上的线性函数:
对任意$\xi\in X=\mfkg^*$，
$$v(\xi):=\langle\xi,v\rangle$$
在此意义下，$\mfkg$的基向量$e^i$即为$X$上的坐标函数$X^i$.

\begin{prop}对于有限维李代数$\mfkg$，
任意$u,v\in\mfkg$视为$X$上的线性函数，则泊松括号满足
$$\{u,v\}_{P_{\mfkg}}=[u,v]$$
其中右端$[,]$为$\mfkg$中的李括号。
\label{李代数对偶-李括号与泊松括号的关系-prop}
\end{prop}

\begin{proof}
用泊松张量$P_{\mfkg}$的内蕴定义
$$\{f,g\}_{P_{\mfkg}}(\xi)=\xi([f,g])$$
来看，是显然的。
\end{proof}

\section{Moyal星积}
%\textbf{Star product:}
我们开始讨论形变量子化。
{\color{red}（此处应该写几句introduction）}

\begin{definition}（星积）
%A star product $*$ on a Possion mfd $(X,P)$
%is a $\bbR[[\hbar]]$-linear map

对于泊松流形$(X,P)$，称$\bbR[\![\hbar]\!]$-双线性映射
\begin{eqnarray*}
C^{\infty}(X)\fps{\hbar}\times C^{\infty}(X)\fps{\hbar}
&\to& C^{\infty}(X)\fps{\hbar}\\
f\star g&\mapsto& \sum_{k\geq 0}C_k(f,g)\hbar^k
\end{eqnarray*}
为$(X,P)$上的\textbf{星积}（star product），
\index{star product\kong 星积}
%such that:
如果$\star$是结合的，并且对对任意$f,g\in C^{\infty}(X)$，以下成立：

%(1) 乘法$*$是结合的。 %is associative

(1) $\hbar\to 0$时退化为通常的函数乘法：
$$f\star g=fg\mod\hbar$$

(2) $*$的“一阶非交换性”由泊松括号给出：
$$f\star g-g\star f=\hbar\{f,g\}\mod\hbar^2$$
%$$\frac{1}{2}(f*g-g*f)=\hbar\{f,g\}\mod\hbar^2$$
%上一行被注掉的公式为笔记中的原始记载，我怀疑这个公式不对

(3) 对于每个$k\geq 0$，$C_k$为双微分算子： 
$$C_k(f,g)=\sum_{\max{\{l,m\}}=k}
C_k^{i_1...i_l;j_1,...,j_m}(\p_{i_1}...\p_{i_l}f)
(\p_{j_1}...\p_{j_m}g)$$
其中系数$C_k^{i_1...i_l;j_1,...,j_m}\in C^{\infty}(X)$.
%, where $C_k^{...}$ is in $C^{\infty}(X)$.
%(bi-differential operator)
%\vs
%then, $(C^{\infty},*)$ is the \textbf{deformation quantization} on $(X,P)$.
\end{definition}

此时，也称$(C^{\infty}(X),\star)$为$(X,P)$的\textbf{形变量子化}
(deformation quantization)。
\index{deformation quantization\kong 形变量子化}

%the first non-commutativity of $*$ is given
%by Poosson bracket.

这里的$\hbar$为形式变元
（物理背景为普朗克常量，这是心照不宣的）。
由定义容易知道，对任意$f\in C^{\infty}(X)$，成立
$$1\star f=f\star 1=f$$
其中$1\in C^{\infty}(X)$为值恒为$1$的常值函数。

此外，容易知道双微分算子
$$C_0(f,g)=fg$$
以及我们不妨
$$C_1(f,g)=\{f,g\}$$

一个基本的问题是，给定一个泊松流形$(X,P)$，
它的形变量子化是否一定存在？
回答此问题之前，我们先来看一些例子。

%Fundamental Question:
%[Dewilde lemote 1983] for a Poisson manifold, is there $\exists$
%a deformation quantization?
%[Fedosov 1983,1994]

\begin{Example}（Moyal 乘积）
%$(C^{\infty}(X),\{,\})\rightsquigarrow(C^{\infty(X)[[\hbar]]},*)$
%$$X=\bbR^m$$
%Poisson bracket
设$X=\bbR^n$，并配以泊松张量
$$P=P^{ij}\pp{x^i}\wedge\pp{x^j}$$
其中$P^{ij}$皆为常数，则我们定义如下乘积：
对任意$f,g\in C^{\infty}(X)$，
%where $P^{ij}\in\bbR$ are constant.
%then we define
$$(f\star g)(x):=
  \left.
    e^{
        \hbar P^{ij}
        \frac{\p}{\p y_i}
        \frac{\p}{\p z_j}
      }
    f(y)g(z)
  \right|_{y=z=x}$$
则$\star$给出了$(X,P)$的形变量子化。
%%%%%%%此处有图%%%%%55
\index{Moyal product}
\end{Example}
把算子指数打开，该星积$*$的定义式可以显式地写为
$$
  f\star g
=
  \sum_{k=0}^{\infty}
    \frac{\hbar^k}{k!}
    \sum_{i_1,...,i_k
          \atop
          j_1,...,j_k
         }
      P^{i_1j_1}P^{i_2j_2}\cdots P^{i_kj_k}
      (\p_{i_1}\p_{i_2}\cdots\p_{i_k}f)
      (\p_{j_1}\p_{j_2}\cdots\p_{j_k}g)
$$
容易验证如此定义的$\star$满足
$$f\star g=fg+\frac{\hbar}{2}\{f,g\}+o(\hbar)$$
我们只需要再验证$\star$满足结合律，证明如下：

\begin{proof}直接将$(f\star g)\star h$暴力展开，
对任意$m\geq 0$，计算$\hbar^m$的系数。

为书写方便，引入一些记号：
我们常用$I=(i_1,i_2,...,i_s)$来表示长度为$s$的多重指标，其中
$i_1,...,i_s$取值于$\{1,2,...,n\}$，它们之中允许相同、计次序。
设多重指标$|I|=|J|=s$，其中$I=(i_1,...,i_s)$以及$J=(j_1,...,j_s)$，
则对于$f\in C^{\infty}(X)$，我们记
$$\p_I(f):=\p_{i_1}\cdots\p_{i_s}f$$
$$P^{I;J}:=P^{i_1j_1}P^{i_2j_2}\cdots P^{i_sj_s}$$
以及，对于任意两个多重指标$|S|=s$以及$|T|=t$（允许$s\neq t$），
则记$ST$为$S$与$T$的顺次连接（文字乘法），其长度为$s+t$。
对于多重指标$S$，视它为序列，则可以考虑其子列$S'$，记为$S'\subseteq S$.

在此记号下，$\star$的显式表达式为
$$f\star g=\sum_{k=0}^{\infty}\frac{\hbar^k}{k!}
\sum_{|I|=|J|=k}P^{I,J}(\p_If)(\p_Jg)$$

现在，我们直接计算$(f\star g)\star h$的$\hbar^m$-系数，
计算过程中会反复用到“算两次”的组合技巧：
\begin{eqnarray*}
     [(f\star g)\star h]_m
&=&
     \sum_{l=0}^m
       \big(
         (f\star g)_l\star h
       \big)_{m-l}\\
&=&
     \sum_{l=0}^m
       \frac{1}{l!}
       \sum_{|I|=|J|=l}
         P^{I;J}
         \big(
           (\p_If\p_Jg)\star h
         \big)_{m-l}\\
&=&
     \sum_{l=0}^m
       \frac{1}{l!(m-l)!}
       \sum_{|I|=|J|=l}
         \sum_{|R|=|S|=m-l}
           P^{IR;JS}
           \p_R(\p_If\p_Jg)(\p_Sh)\\
&=&
     \sum_{l=0}^m
       \frac{1}{l!(m-l)!}
       \sum_{|I|=|J|=l}
         \sum_{|R|=m-l}
           \sum_{R_1\subseteq R\atop R_2:=R\setminus R_1}
             (\p_{IR_1}f)(\p_{JR_2}g)
             \sum_{|S|=m-l}
               P^{IR;JS}(\p_Sh)\\
&=&
     \sum_{l=0}^m
       \frac{1}{l!(m-l)!}
       \sum_{|I|=|J|=l}
         \sum_{u+v=m-l}
           \sum_{|R_1|=u\atop|R_2|=v}
             \frac{(m-l)!}{u!v!}
             (\p_{IR_1}f)(\p_{JR_2}g)
             \sum_{|S|=m-l}
               P^{IR;JS}(\p_Sh)\\
&=&
     \sum_{0\leq i,k\leq m\atop i+k\geq m}
       \frac{1}{(m-i)!(i+k-m)!(m-k)!}
       \sum_{|I|=i\atop |K|=k}
         \sum_{|J_1|=m-k\atop |J_2|=m-i}
           P^{IJ_2;J_1K}
           (\p_If)(\p_{J_1J_2}g)(\p_Kh)
\end{eqnarray*}
容易观察出上式关于$f,h$的对称性：
$$[(f\star g)\star h]_m=(-1)^m[(h\star g)\star f]_m$$
此外也容易验证（也是从显式表达式直接看出来）
$$(f\star g)_m=(-1)^m(g\star f)_m$$
从而有
\begin{eqnarray*}
     [(f\star g)\star h]_m
&=&
     (-1)^m[(h\star g)\star f]_m\\
&=&
     (-1)^m
     \sum_{l=0}^m
       [(h\star g)_l\star f]_{m-l}\\
&=&
     (-1)^m
     \sum_{l=0}^m
       (-1)^{m-l}(-1)^l
       [f\star(g\star h)_l]_{m-l}\\
&=&
    [f\star (g\star h)]_m
\end{eqnarray*}
从而证毕。
\end{proof}

{\color{blue}
（似乎有更简单的方法？某些算子指数的性质直接秒掉？）
}%%%%见笔记%%%？

特别地，考虑经典力学“位置-动量”的经典情形：

\begin{example}（Moyal-Weyl代数）
%when $\bbR^m=\bbR^{2n}$ even dimension,
 
设$X=\bbR^{2n}$为偶数维线性空间，
坐标函数记为$\{x^1,...,x^n;p_1,...,p_n\}$，配以标准的泊松结构
$$P=\sum_{i=1}^n\pp{x^i}\wedge\pp{p_i}$$
则Moyal星积$\star$给出了
$$A:=\bbR[x^1,...,x^n;p_1,...,p_n;\hbar]$$
上的Weyl代数结构$\star:A\times A\to A$.
%then Moyal product becomes Weyl algebra and
%$$[x^i,p_j]=x^i*p_j-p_j*x^i=\hbar\delta_{ij}$$
\end{example}

例如，在此情形下，容易计算出
$$x^i\star p_j=x^ip_j+\frac{1}{2}\hbar\delta^i_j$$

接下来再看另一个重要例子：李代数对偶$\mfkg^*$
（见例子\ref{李代数的对偶空间的泊松结构-example}）
的形变量子化。我们引入量子包络代数：

\begin{definition}（量子包络代数）
%$\mfkg$ Lie algebra, %$X=\mfkg^*$,$P_{\mfkg}$，

设$\mfkg$为（有限维）李代数，
我们定义$\mfkg$的\textbf{量子包络代数}
（quantum enveloping algebra）
\index{quantum enveloping algebra\kong 量子包络代数}
$\mcalU_{\hbar}(\mfkg)$如下：
%consider (quantum) universal enveloping algebra
$$\mcalU_{\hbar}(\mfkg):=
\bigoplus_{k\geq 0}\mfkg^{\ten k}\fps{\hbar}\big/\sim$$
其中关系$\sim$为以下生成的理想：
%the relation is
$$a\ten b-b\ten a=\hbar[a,b]$$
\end{definition}
这里的$\hbar$依然是形式变元。
注意到若$\hbar=0$时，得到的是对称张量代数$\Sym(\mfkg)$；
$\hbar=1$时则为熟知的泛包络代数$\mcalU(\mfkg)$.

%$$\mcalU_{\hbar}(\mfkg)\big|_{\hbar=1}$$
%is universal enveloping algebra.
%$$\mcalU_{\hbar}(\mfkg)\big|_{\hbar=0}=\Sym\updot(\mfkg)$$

关于量子包络代数$\mcalU_{\hbar}(\mfkg)$，
有以下\textbf{PBW定理}，我们述而不证：

\begin{prop}（量子包络代数的PBW定理）

对于李代数$\mfkg$，则以下映射为线性双射：
\begin{eqnarray*}
\Phi:\Sym(\mfkg)\fps{\hbar} &\to& \mcalU_{\hbar}(\mfkg)\\
x_1\ten\cdots\ten x_k &\mapsto&
\frac{1}{k!}
\sum_{\sgm\in S_k}
x_{\sgm(1)}\ten\cdots\ten x_{\sgm(k)}          
\end{eqnarray*}
\end{prop}

%PBW theorem:
%there is a vector space bijienction:
%%%%PBW%%%55
%$\mcalU_{\hbar}(\mfkg)$ has a natural associative algebra
%structure by $\ten$, $\Phi^{*}(\ten)$ 
%defines an associative algebra structure on

\begin{proof}
$Phi$的良定性显然，双射性的证明从略。
\end{proof}

注意量子包络代数$\mcalU_{\hbar}(\mfkg)$
的乘法结构由张量运算$\ten$给出，
考虑PBW定理中的$\Phi$，则$\Phi^*(\ten)$
给出了$\Sym(\mfkg)\fps{\hbar}$的乘法结构，
易知该乘法是结合的（需要check，不过比较容易），并且与
$\Sym(\mfkg)\fps{\hbar}$上通常的乘法（张量运算$\ten$）不同。
我们将结合代数$(\Sym(\mfkg)\fps{\hbar},\Phi^*(\ten))$记作
$\mcalO(X)\fps{\hbar}$，其中$X=\mfkg^*$为李代数$\mfkg$的辛流形。

注意到$\mfkg\cong(\mfkg^*)^*$中的元素可视为$X=\mfkg^*$上的线性函数，
于是$\Sym(\mfkg)$中的元素为$X$中的多项式函数，
这也是我们将$\Sym(\mfkg)$记为$\mcalO(X)$的原因。
我们只考虑$X=\mfkg^*$上的多项式函数。

%$\Sym\updot(\mfkg)[[\hbar]]=:\mcalO(X)[[\hbar]]$
%Check: it is a deformation quantization of $(X,P_{\mfkg})$.

\begin{Example}（李代数对偶$\mfkg^*$的形变量子化）

对于（有限维）李代数$\mfkg$，记号承上，则
$\mcalO(X)\fps{\hbar}$为泊松流形
$(X,P_{\mfkg})$的形变量子化，
其星积为$\Phi^{-1}(\ten)$.
\end{Example}

\begin{proof}
记$\star:=\Phi^*(\ten)$，首先$\star$的结合性容易验证：
对于任意的$x,y,z\in\Sym(\mfkg)$，则
\begin{eqnarray*}
(x\star y)\star z=\Phi^{-1}(\Phi(x)\ten\Phi(y))\star z
=\Phi^{-1}\big((\Phi(x)\ten\Phi(y))\ten \Phi(z)\big)
\end{eqnarray*}
从而由$(\mcalU_{\hbar}(\mfkg),\ten)$的结合性，立得$\star$的结合性。

接下来只需验证对任意$x,y\in\Sym(\mfkg)$，成立
$$x\star y=xy+\frac{\hbar}{2}\{x,y\}_{P_{\mfkg}}+o(\hbar)$$

现在对于任意$x,y\in\Sym(\mfkg)$，不妨
$$x=x_1x_2\cdots x_p\quad y=y_1y_2\cdots y_q$$
（对称张量积省略之，无非是函数的乘法）
我们先考虑$p=q=1$的简单情形。此时
\begin{eqnarray*}
     x\star y
&=&
     \Phi^{-1}
     (x\ten y)\\
&=&
     \Phi^{-1}
     \left(
       \frac{x\ten y+ y\ten x}{2}
      +\frac{x\ten y- y\ten x}{2}
     \right)\\
&=&
    xy+\Phi^{-1}
    \left(
      \frac{\hbar[x,y]}{2}
    \right)\\
&=&
    xy+\frac{\hbar}{2}\{x,y\}_{P_{\mfkg}}
\end{eqnarray*}
从而得证（其中最后一个等式利用了性质
\ref{李代数对偶-李括号与泊松括号的关系-prop}）。

接下来看一般情形。
{\color{red}
一般情形待补
\color{blue}
估计还是暴力组合恒等式}
\end{proof}

\begin{example}
$M$ is a mfd, $X=T^*M$ cotangent bundle, which admits a sympletic structure
$$\omg=\sum\td x^i\wedge\td p_i$$
$$\mcalO(X)=\Gamma(M,\Sym\updot(TM))$$
\end{example}

$f\in\mcalO(X)$,
$$f=f(x,p)=\sum_{I}f_I(X)p^{I}(X)$$
and $\omg^{-1}$ Poisson bracket $\{,\}$ is a Poisson algebra.

$D_X$ differential operator on $X$.
$\exists$ filtration by its order
$$D_X^{(0)}\subseteq D_X^{(1)}\subseteq...\subseteq D_X^{(m)}...$$
(consists of $\sum A^{i_1...i_k}\p_{i_1}...\p_{i_k}$)

Check:
$$[D_X^{(m)},D_X^{(n)}]\subseteq D_X^{(m+n-1)}$$
$$D_X^{(m)}\circ D_X^{(n)}\subseteq D_X^{(m+n)}$$
$$(D_X,\circ)\text{ is associative}$$


\begin{definition}
$$D_X^{\hbar}:=\bigoplus_{m\geq 0}D^{(k)}_X\hbar^m\subseteq D_X[\hbar]$$
is a $\bbR[\hbar]$-module
\end{definition}

HW: what is $k$ in Def above?????

(such that $D_X^{\hbar}$ can be understood as a Deformation Quantization of
$(\mcalO(X),\{,\})$ over ring $\bbR[\hbar]$.

\begin{example}(Quantum torus)

Let $V=\bbZ^n$ ,define the algebra
$$e^{V}:=\{e^v|v\in V\}$$
with
$$e^{v_1}e^{v_2}:=e^{v_1+v_2}$$
then
$e^V$ is algebra function on $(\bbC^*)^n=\bbC[z_1^{\pm 1},...,z_n^{\pm 1}]$.

Let $\omg:V\times V\to \bbZ$ skew symmetric bilinear form
$$e^{v_1}*_{\hbar}e^{v_2}=e^{\hbar\omg(v_1,v_2)}e^{v_1+v_2}$$
check: associativity and it is a D.Q. of Poisson bracket
$$\{e^{v_1},e^{v_2}\}=\omg(v_1,v_2)e^{v_1+v_2}$$

\end{example}


%%%%%%%%%%%%%2019.3.25第五周 Mon%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%李思回来了，好久不见%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%555

Recall: $(X,P)$ Poisson mfd.$P=P^{ij}\p_i\wedge\p_j$
Poisson bivector, $[P,P]=0$

Poisson algebra $(C^{\infty}(X),\{,\}_P)$.

Deformation quantization: find a quantized algebra,
construct an associative product 
$$C^{\infty}(X)\times C^{\infty}(X)\to\bbR\fps{\hbar}$$
$$f\star g=\sum_{n=0}^{\infty}\hbar^n B_n(f,g)$$
where $B_n$ is bi-differential operator.
such that $\{,\}_P$ means the first order non-commutativity:
$$f\star g-g\star f=\hbar\{f,g\}_P+o(\hbar)$$

Canonical Quantization:$X=\bbR^n$,$\omg=\sum_{i=1}^n\td x^i\wedge\td p_i$.
$$\omg^{-1}=P=\sum_i\p_{x^i}\wedge\p_{p_i}$$
then (Moyal-Weyl)
$$\{x^i,p_j\}=\delta_{j}^i\Longrightarrow[x^i,p_j]=\hbar\delta_j^i$$

We discuss 2 problems:

(1) Existence of deformations - quantization on any poisson manifolds.
(Contsevich's solution using non-commutative method)

(2) Deformation quantization on symplectic manifold
$\rightsquigarrow$ Atiyah-Singer index Theorem.

noncommutative \big/quantum field theory method.

\section{Kontsevich量子化公式}
\textbf{Kontsevich's formula}

Let $X\subseteq\bbR^{2n}$, $P=\sum_{i,j}P^{ij}(x)\p_i\wedge\p_j$,
where $P$ is Poisson tensor.

Kontsevich gives an explicit formula:
$$f\star_K g=\sum_{n\geq 0}\hbar^n B_n(f,g)$$
as an quantization of $P$.

$\Gamma$: a graph

$\Gamma_0$: set of vertices of $\Gamma$

$\Gamma_i$: set of edges/arrows of $\Gamma$

(source,tail....)

$e\in\Gamma_1$ is called a loop, if $s(e)=t(e)$

$\{a,b\}$ is called a double arrow if $s(a)=s(b)$,$t(a)=t(b)$.

%%%%%%%有一个简单例子，在笔记上%%%%%%%%%

Given $n\geq 0$,m define $G_n$ to be the 
set of graphs $\Gamma$ s.t.

(1)$\Gamma_0=\{1,2,...,n\}\cup\{L,R\}$

(2)$\Gamma_1=\{a_1,...,a_n;b_1,...,b_n\}$
such that $s(a_i)=s(b_i)=i$

(3) $\Gamma_1$ has no loops and double arrows.

%%%%%%Ex2（一大堆图）%%%%%%
\begin{definition}
Let $\Gamma\in G_n$,we define 
$$B_{\Gamma}(f,g)=
    \sum
      \prod_{k=1}^n
      \left(
        \prod_{a_m\atop t(a_m)=k}
          \p_{a_m}
        \prod_{b_l\atop t(b_l)=k}
          \p_{b_l}
        P^{a_kb_k'}
      \right)
      \left(
        \prod_{a_m\atop t(a_m)=L}
          \p_{a_m}
        \prod_{b_l\atop t(b_l)=L}
          \p_{b_l}
        f
      \right)
      \left(
        \prod_{a_m\atop t(a_m)=R}
          \p_{a_m}
        \prod_{b_l\atop t(b_l)=R}
          \p_{b_l}
        g
      \right)
$$
a bi-differential operator .
\end{definition}
%%%%%%%%例子见笔记%%%%


\begin{definition}
$$B_n(f,g)=\sum_{\Gamma\in G_n}w_{\Gamma}B_{\Gamma}(f,g)$$
where $w_{\Gamma}$ is defines as follows:

consider hyperbolic plane $\bbH=\{\im z\geq 0\}$ with hyperbolic metric.
$$\td s^2=\frac{\td x^2+\td y^2}{y^2}$$
$\ell(p,q)$ is the geodesic connecting $p,q$. and $\fai(p,q)$ 
be the angle from $\ell(p,q)$ to $\ell(p,\infty)$.
$$\fai(p,q)=\arg\left(\frac{q-p}{q-\overline{p}}\right)$$
%%%%%%%这个见笔记的图%%%%%%%%%%%%

Let
$$Comf_n(\bbH):=\{(p_1,...,p_n)\in\bbH|p_i\neq p_j\}$$
For each arrow in $\Gamma$, 
$$\fai_e:Conf_n(\bbH)\to\bbR$$
$$\fai_e(p_1,...,p_n)\mapsto
\fai{s(e),t(e)}$$
\end{definition}

\begin{definition}
$$
  w_{\gamma}=\frac{1}{2(\pi)^n}
  \int_{Conf_n(\bbH)}
    \wedge_{i=1}^n(\td\fai_{a_i}\wedge\td\fai_{b_i})
$$
check: it is convergent.
\end{definition}

\begin{thm}(Kontsevich)

The formula
$$f\star_{K}g=
\sum_{n\geq 0}\hbar^n
  B_n(f,g)=
\sum_{n\geq 0}\hbar^n
  \sum_{\Gamma\in G_n}w_{\Gamma}B_{\Gamma}(f,g)
  $$
gives a deformation quantization of $P$
\end{thm}

\begin{rem}
if $P^{ij}$ is constant, then this is Moyal product.
(也就是说，这是Moyal pruduct 的推广)
结合性很不显然2333333

以后会解释这个公式的来历。物理背景+非交换技术.... 
\end{rem}

index theorem:

Symplectic case: $(X,\omg)$ symplectic mfd, 
$P=\omg^{-1}$

Fedosov: a single geometric way to get deformation quantization and the classification by 
$$\omg_{\hbar}=-\omg+\hbar\omg_1+\hbar^2\omg_2+\cdots$$
where 
$$\omg_i\in H^2(X,\bbR)$$

\begin{definition}
 the trace map
$$\tau: c^{\infty}(X)\to \bbR\Ls{\hbar}$$
satisfying
$$\tau(f\star g)=\tau(g\star f)$$
$$\Longrightarrow \tau\in \HH^0(C^{\infty}(x)\fps{\hbar})$$

Fedosov/Nest Tsygar: canonical trace

such that
$$\tau(f)=\frac{1}{(2\pi\hbar)^n}
\int_X
  \frac{\omg^n}{n!}
  (f+O(\hbar))$$
\end{definition}

注意记号：
$$\HH^i(A):=H^i(A,A^*)$$


\begin{thm}(Fedosov/Nest-Tsygan)

$$\tau(1)=\int_X e^{w_{\hbar}/\hbar}\Ahat(X)$$
(algebraic index thm)
where $\Ahat$ is the genus of $X$,
$$\Ahat(X):=
\det\nolimits^{1/2}\frac{R/2}{\sinh(R/2)}$$
$R$ is the curvature of $T_X$.
\end{thm}

Goal: explain both 1 and 2 from

non-commutative Hochschild theory

quantum- field theory

%%%%现在开始正课，刚才的故事讲完了%%%

\section{量子场论基础}
\textbf{Some basis of QFT}

a physics system always consists of 
$$\mcalS:\mcalE\to\bbR$$
where $\mcalE$ is the space of field( of infinity dimension)

$\mcalS$ : actional functional%作用量

Classical physics:
$$Cirt(\mcalS)=\{\delta s=0\}$$

Quantum physics:
$$\int_{\mcalE}\theta e^{i\mcalS/\hbar}$$
"path integral", $\theta$ is a function on $\mcalE$("observable"). 

\begin{example}
$$\mcalE= C^{\infty}(X)$$
$$\mcalS[\fai]=\int_X|\nabla\fai|^2\quad\fai\in C^{\infty}(X)$$
(scalar field theory)
$$\delta\mcalS=0\Longrightarrow\Delta\fai=0$$
\end{example}

\begin{example}
$$\mcalE=\{\text{connections on $E\to X$}\}$$
$$F_A=\td A+\frac{1}{2}[A,A]$$
curvature
$$YM[A]=\int_XF_A\wedge*F_A$$
is called Yang-Mills functional.
\end{example}

\begin{example}($\sigma$-module)
$$\mcalE=map(\Sigma,X)$$
...
\end{example}

\begin{example}(Gravity)
$$\mcalE=\{\text{metrics on $X$}\}$$
\end{example}
以上是四种很经典的例子。

Problem: How to construct 
$$\int_{\mcalE}\theta e^{i\mcalS/\hbar}$$

We introduce a different method:BV method
(Batalin-Vilkovisky)

Philosophy: measure theory$\int_X\mapsto$ Homology theory.....

Calculus 
$$\int_X:\Omg_X\updot\to\bbR$$
where $X$ is compact oriented manifold of dimension $n$,

Observe:
$$H^n_{DR}(X)=H^n(\Omg\updot,\td)\cong\bbR$$
$$\int_X:\Omg^n\to H^n_{DR}\cong\bbR$$
$$\alpha\mapsto[\alpha]$$

$$\rightsquigarrow\int_X=H_{DR}^n$$
$$(\Omg\updot(X),\td)\rightsquigarrow\text{measure}$$

Question:how to $\int_X=H^n\quad n\to\infty$? 











 